<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Afric'Edu - 2004-st-louis</title><link href="/" rel="alternate"></link><link href="/feeds/2004-st-louis.atom.xml" rel="self"></link><id>/</id><updated>2008-12-05T15:15:00+01:00</updated><entry><title>soiree afric edu</title><link href="/soiree-afric-edu.html" rel="alternate"></link><published>2008-12-05T15:15:00+01:00</published><updated>2008-12-05T15:15:00+01:00</updated><author><name>julien</name></author><id>tag:None,2008-12-05:/soiree-afric-edu.html</id><content type="html">&lt;p&gt;&lt;img alt="soiree africedu" class="img-responsive" src="({static}/images/soiree%20afric%20edu.jpg" title="soiree afric edu"/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="soiree africedu1" class="img-responsive" src="/images/soiree afric edu1.jpg" title="soiree afric edu1"/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="soiree africedu2" class="img-responsive" src="/images/soiree afric edu2.jpg" title="soiree afric edu2"/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="vin-chaud05" class="img-responsive" src="/images/vin-chaud 05.jpg" title="vin-chaud 05"/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="vin-chaud08" class="img-responsive" src="/images/vin-chaud 08.jpg" title="vin-chaud 08"/&gt;&lt;/p&gt;</content></entry><entry><title>St Louis 2004 : Newsletter 8</title><link href="/st-louis-2004-newsletter-8.html" rel="alternate"></link><published>2004-08-02T10:00:00+02:00</published><updated>2004-08-02T10:00:00+02:00</updated><author><name>julien</name></author><id>tag:None,2004-08-02:/st-louis-2004-newsletter-8.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Chers lecteurs,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Nous voilà parti pour la septième &lt;em&gt;(NDLR : huitième en fait, le
copier-coller a du faire des dégats...)&lt;/em&gt; partie de notre aventure, en
voiture pour de nouvelles aventures dAfric Edu

&lt;h3&gt;Remerciements&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Nous tenons dores et déjà à remercier tous ceux qui nous ont fait des
promesses de dons, ce …</summary><content type="html">&lt;p&gt;Chers lecteurs,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Nous voilà parti pour la septième &lt;em&gt;(NDLR : huitième en fait, le
copier-coller a du faire des dégats...)&lt;/em&gt; partie de notre aventure, en
voiture pour de nouvelles aventures dAfric Edu

&lt;h3&gt;Remerciements&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Nous tenons dores et déjà à remercier tous ceux qui nous ont fait des
promesses de dons, ce qui laisse augurer un avenir serein à AfricEdu.
Cependant, il est toujours temps pour ceux qui ne lont pas encore fait
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Rappel :&lt;br/&gt;
ordre : Fondation ECAM&lt;br/&gt;
adresse : ECAM, 40 montée St Barthelemy, 69005 Lyon&lt;br/&gt;
noubliez pas de joindre un petit mot précisant que le don est pour
AfricEdu Merci davance !!

&lt;h3&gt;Mercredi 28&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Hier soir nous avons eu une grande nouvelle : Mme Sylla a mis en ordre
les choses avec la douane et a pu payer la somme demandée par les
douaniers. Merci M. Sylla ! Le bon de sortie du container est signé et
il ne reste quà le transporter jusquà Pikine, notre quartier. Au mieux
il arrive ce soir, sinon demain soir.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Nous avons, dans la soirée dhier, planifié tout un tas de choses pour
lorganisation des installations. Nous en déduisons, les résultats
suivants (hypothèse de larrivée du container ce soir) :
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
-   la première salle de formation (au domaine) : 10 PC avec Internet
    peut être opérationnel lundi matin pour effectuer des formations
    poussées sur PC.
-   la deuxième salle mise en place en parallèle sera celle du CCC.
    Opérationnel sans Internet, elle sera dispo le mardi.
-   le stockage se fera chez nous à Pikine pour un simplicité dans le
    gestion du dispatching vers les salles.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
&lt;strong&gt;LE CONTAINER EST ARRIVE CE SOIR A 22h !&lt;/strong&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Le douanier qui est venu avec a demandé 60000 CFA sans aucune facture ni
reçu. On a payé car nous ne savions rien et les femmes qui soccupent de
nous nous ont dit que sétait comme ça. Sinon nous étions en infraction.
Nous avons filmé et nous espérons que vous pourrez voir ce moment de
folie pure. Notre déception devant un système si mal en place na pas
complètement abattu notre courage mais cest tout de même triste de voir
un fonctionnement aussi bancal.

&lt;h3&gt;Jeudi 29&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Dispatching des ordi dans laprès midi.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Les 3 centres sont :
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
-   Réveil des Femmes : une salle louée dans lîle, ce nest pas un
    objectif prioritaire pour linstant, nous avons juste amené
    le matériel.
-   Carrefour Corniche Club : les 3C, situé dans un quartier résidentiel
    propre et joyeux le cyber sera installé dans deux salles à létage
    dune petite maison très sympathique. Pour y accéder on franchit une
    porte donnant sur la rue. Elle se trouve entre deux petits arbres
    bien taillés qui font de lombre sur un trottoir propre. En entrant
    on monte un petit escalier dont les éclats de carrelage
    blanc brillent.
-   Mutuelle ou Domaine Industriel : cest le centre prioritaire car il
    est constitué dun cyber de 5 PC est dune grande salle de formation
    de 10 PC nécessaire à la fin des formations. Le Domaine Industrie
    est très connu car cest une zone « sécurisée » par des gardiens et
    il y a pas mal dactivité techniques. On pourrait parler de ZI en
    France avec des PME aux horaires bizarres. En tout cas la pièce
    maîtresse du Domaine est la moissonneuse batteuse pas tout à fait
    entièrement désossée. Elle semble surveiller lentrée signalée par
    deux piliers dont lun est basculé.
-   Le dernier centre est Pikine, notre propre maison. Pour notre
    chambre est à la place du futur cyber donc nous travaillons et
    stockons le matériel dans la grande salle qui sera plus tard
    le télécentre.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Explications : ici à St Louis très rare sont les possesseurs
dordinateurs et de téléphone. Beaucoup de monde possède un tel portable
à carte (type mobicarte) mais personne na de crédit dessus. Donc tout le
monde va téléphoner dans les télécentres. Un télécentre cest au mieux
une salle dont on a divisé un bout en cabines téléphoniques avec ventilo
et lumière. Dans certains cas cest une cabine bricolée dans le coin dun
boutique (entre les sacs de riz et le coin comptabilité du magasin). Une
fois la communication finie on paye en regardant le compteur. Pour les
cyber cest comme en France sauf quil faut, en général, sappeler Bouddha
pour arriver à ne pas sénerver sur la souris qui patine dans la graisse.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Dans la nuit du 29 au 30 nous avons préparé un ghost qui permet de
mettre en route un ordinateur directement avec Windows 2000 et ses mises
à jour ainsi que divers programmes comme Word, Excel et FireBird (un
navigateur internet qui est plus sécurisé). Tout cela en 15 minutes et
un seul CD !

&lt;h3&gt;Vendredi 30&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Première journée dinstallation. Beaucoup de problème techniques ; il
semblerait que les disques dur aient eu du mal à supporter le voyage, au
moins pour la série des Caviar.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Matin : installation, constatations de problèmes, résolutions des
problèmes constatés !!&lt;br/&gt;
Après midi : installation, constatations de problèmes, résolutions des
problèmes constatés !!&lt;br/&gt;
Ensuite : plage pour détendre les neurones et les muscles fatigués des
bricolages dans des positions inconfortables.

&lt;h3&gt;Samedi 1&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Matin : installation, constatations de problèmes, résolutions des
problèmes constatés !!&lt;br/&gt;
Après midi : installation, constatations de problèmes, résolutions des
problèmes constatés !!
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
BILAN :
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
-   au domaine : 12 PC OK + connexion www pour la plus part
-   aux 3C : 12 PC

&lt;h3&gt;A propos de la connexion internet&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Elle est mise en place par un certain Babakar DIOP, haute personnalité
st Louisienne puisque cette personne a organisé la lutte des sans
papiers avec la grève de la faim dans léglise de Saint Bernard à Paris.
Il a aussi fait parti de la marche des sans papiers. Enfin, quelquun
dactif ! Actuellement à la tête dun boîte de réseaux informatiques et de
cyber il installe des connexions www via la norme WiFi. Cette norme
permet de connecter des sites éloignés grâces à de puissantes antennes.
Babakar profite de lessor de linformatique et du WiFi pour connecter les
entreprises car ladsl nest que très peu disponible. Etant st louisien il
accorde des tarifs préférentiel aux associations qui oeuvrent pour le
développement des IT.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Le soir nous nous sommes rejoints sur la plage de Salsa pour un bain
sous la pleine lune. Un moment magique. Des masses deau noires
considérables formes des vagues à faire rêver des surfeurs français. Et
nous pouvons nous détendre tranquillement ! Le mer est chaude. Ici il ne
faut pas se poser de problème quant au dehors. Pas de problème, le soir
en se promenant dans la rue on voit des gamins qui dorment de partout.
Mis à part les problèmes de nourriture et deau la vie pourrait se
multiplier sans problème ici.

&lt;h3&gt;LE SYSTEME D&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Derrière ce nom de code évolué ce cache un système millénaire en vigueur
ici. Un des principe de base est : « Ca va marcher, pas de problème. »
Un deuxième principe important est : « Cest dangereux, mais cest pas
grave » Lensemble donne un mécanisme qui mène généralement au résultat
escompté ou plus souvent le résultat en mode dégradé. Il est obtenu en
une quantité de temps qui à priori pourrait sembler grande à nos yeux.
Mais pourquoi comparer à une durée. Si il faut 15 minutes pour prendre
un taxi alors que ça pourrait être fait en 2 minutes où est le problème
? Personne nest mort alors cest bon De tout façon ça va marcher.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Par curiosité jai (Marvine) demandé à Mamadou (notre pote) sil existait
un mot en Wolof pour dire urgent. Il en existe effectivement un (que jai
oublié) .
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Une des apparitions du système D peut se faire aussi dans la
communication. Par exemple : Il est 11h du mat. ; je demande à Tine : «
Est-ce que Moussa (pote informaticien local) arrive ? »&lt;br/&gt;
Tine répond : « Oui, il arrive. »&lt;br/&gt;
A midi moins le quart je redemande : « Tu es sûr quil arrive ? »&lt;br/&gt;
Tine : « Oui, oui, il arrive à seize heure »
</content></entry><entry><title>St Louis 2004 : Newsletter 7</title><link href="/st-louis-2004-newsletter-7.html" rel="alternate"></link><published>2004-07-27T11:00:00+02:00</published><updated>2004-07-27T11:00:00+02:00</updated><author><name>julien</name></author><id>tag:None,2004-07-27:/st-louis-2004-newsletter-7.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Chers lecteurs,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Nous voilà parti pour la septième partie de notre aventure, en voiture
pour de nouvelles aventures dAfric Edu

&lt;h3&gt;Jeudi 22 Juillet&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Aujourdhui nous avons donné le dernier cours théorique au groupe
renforcement. Quelle joie ! Pour information voici les points qui ont
été abordés pendant les 21 heures de …</summary><content type="html">&lt;p&gt;Chers lecteurs,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Nous voilà parti pour la septième partie de notre aventure, en voiture
pour de nouvelles aventures dAfric Edu

&lt;h3&gt;Jeudi 22 Juillet&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Aujourdhui nous avons donné le dernier cours théorique au groupe
renforcement. Quelle joie ! Pour information voici les points qui ont
été abordés pendant les 21 heures de cours :
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
-   matériel, architecture matérielle dun pc, composants et
    périphériques
-   bios
-   disque de stockage
-   octet, bits
-   réseaux : structure, fonctionnement, NAT
-   routeurs, hub
-   Internet, protocoles, ports
-   recherche avancée sur Internet, cache google
-   sécurité : virus, cookies, pop up, spam
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Voici le mot de Tine, notre guide qui fait parti des trois C : &lt;em&gt;On est
très content de recevoir des cours de renforcement et on attend les pc
pour la pratique&lt;/em&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
&lt;em&gt;Pour les soirs j essais de les faire découvrir la ville de Saint-Louis
: nous avons comme sites touristiques :&lt;/em&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
-   &lt;em&gt;les maisons mulâtres&lt;/em&gt;
-   &lt;em&gt;la longue plage située sur la langue de barreberie&lt;/em&gt;
-   &lt;em&gt;les deux embouchures&lt;/em&gt;
-   &lt;em&gt;le parc de djoudji appelé parc des oiseaux&lt;/em&gt;
-   &lt;em&gt;les grandes maisons commerciales coloniales comme : Lacoste ;
    Lacombe&lt;/em&gt;

&lt;h3&gt;Vendredi 23 juillet&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Daprès nos dernières infos le container doit arriver ce soir, dans la
nuit. ERRATUM par rapport à la dernière news letter, nous navons pas
sponsorisé la piscine (paroles écrites sous le coup de la colère et de
la frustration) dun douanier. Il savère que sur les 395000 FCFA payés,
100 000 (=150 euros) correspondent à la valeur à payer (i.e. 5% de la
valeur déclarée du container) et le reste (295000 FCFA = 400 euros) des
frais de dossier, taxes, et autres. Contre ordre dans la soirée : le
container narrive pas et il est très loin darriver car un douanier a
voulu faire du zèle et a fouillé tout le container pendant la journée.
Il estime que la valeur déclarée nest pas suffisante. Il y a eu aussi
une petite visite aux urgences de lhôpital de Saint Louis pour lun
dentre nous, réhydratation forcée sous perfusion (1,5 litres injectés en
3h !) après une longue nuit difficile causée par une bactérie au nom
imprononçable, rien de grave heureusement.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Samedi 24 Juillet
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Rien de spécial aujourdhui, on essai de garder le moral en attendant des
nouvelles du container, qui narriveront pas en ce jour
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Dimanche 25 Juillet
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Midi : invité chez Nafi donc grosse sieste puis manger puis sieste. Cest
quelque chose de particulier : linvitation. On arrive, on est guidé
jusquà la salle, généralement ce quon appellerait le salon. On nous
allume la télé si elle ne lest pas déjà. Au cas il ny a pas de télé on
nous met de la musique. Il y a aussi les coussins quon nous apporte. On
nous installe confortablement et nous avons pour devoir dapprécier le
confort. Pour cela cest très simple, par exemple, si vous prenez place
sur un canapé, on peut savachir dedans. Puis le temps passant on finit
rapidement par obtenir une pose qui scandaliserait toutes les murs
connues. Précisons : la tête sur laccoudoir, un pied sur lautre et le
deuxième sur le canapé du voisin. Accessoirement, un bras peu pendre ou
être replié si la personne dort. Enfin, pour dormir, il vaut mieux se
mettre sur le lit. Dans les salons, il y a généralement un lit, voir
plusieurs si la pièce fait aussi office de chambre. Si on vous amène un
coussin, ne jamais le refuser. Lhôte est toujours sacré. Par rapport aux
gentils français qui sont bien polis et bien serviables, ici essayer de
ramener un plateau à la cuisine est une très grave erreur qui peut être
vexante.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
On aimerait tant parfois aider. Mais non. Un des principes de bienséance
se base sur lembonpoint. Une personne qui revient amaigrie dun voyage
dans une contrée véhiculeras une information capitale : les habitants de
cette terres ne savent pas recevoir ou alors ils nont plus à manger !
Cest dur pour nous qui avons tous perdu quelques kilos, et encore plus
dur de sarrêter au milieu du plat pour cause de douleurs gastriques. Dur
pour nos généreux hôtes et pour nous qui ne pouvons pas continuer à se
régaler de ces mets dépaysant et agréables. Le Yassa, poulet grillé
accompagné de riz, est simplement magique. On le mange à la cuillère,
accroupis autours du plat. Chacun se fait son petit mélange de sauce
avec le riz. Mais attention, boire pendant le repas est une offense car
cela sous-entend une trop forte quantité dépices. Encore dommage pour
nous qui ne sommes pas habitués. Pourtant on sy fait bien.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Les boissons viennent une fois que le rythme des cuillères a diminué
jusquà limmobilité sur le plat. Les bouteilles arrivent avec les verres
(on ne boit pas à la bouteille). En même temps circulent une serviette ;
au cas ou le plat aurait nécessité les mains (dorades grillées) un petit
passage vers la bassine (le robinet pour les européens) et le savon ne
fait pas de mal. On boit enfin, cest meilleur. Coca, Fanta ou eau nous
est servis à grands verres. Pour finir, bananes ou mangues. Les mangues
sont coupées un peu comme nos melons et on les mange comme cela,
directement. Ceci nécessite généralement un deuxième tour de serviette.
On notera également que les bananes sont ouvertes à lenvers de notre
habitude qui est de « casser » la queue pour louvrir.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Sieste (optionnelle). Le danger, pour la digestion, étant de sallonger
trop vite. Puis le premier thé arrive.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Chaud, sucré tel une liqueur. Il correspond à notre café. Sauf que sa
préparation nécessite une gestuelle technique qui occupera le garçon de
la maison. Le but de ces manuvres consistant à faire de la mousse, signe
de respectabilité dune tasse de thé. Une heure et demie et deux autres
thés (avec la menthe ajoutée) après, on peut envisager dattaquer une
activité. Il est 17h.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Curieusement, les invités toubab mangent souvent dans un plat séparé du
reste de la famille. Seuls nos guides nous « suivent ». Enfin, il arrive
carrément que nous mangions dans des pièces séparées. Voir même de ne
voir notre hôte que quelques minutes ! Pourquoi pas, ici lhospitalité
prime ! Pas question dattendre la maîtresse de maison pour attaquer.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Lundi 26 Juillet
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Toujours dans lattente de nouvelles pour notre container, nous avons
jusqu'à jeudi pour le faire sortir sinon il y aura des taxes
dimmobilisation et il faudra sûrement rediscuter avec le transporteur.
Autant dire que dans nos esprits il est sorti avant jeudi, pas dautre
alternative. Ce matin, notre cher président a été discuté avec Mme Sall,
coordinatrice du projet sur Saint Louis. Elle est partie sur Dakar dans
la foulée pour essayer de faire fonctionner au maximum ses relations
dans la capitale. Espérons que cela portera ses fruits, Inch Allah.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Autre grande nouvelle, nous sommes passé à la radio ce matin (Sud FM :
émission nationale), Nicolas et David avaient été enregistrés hier et
Tijane a fait la traduction en Wolof.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Linterview parle essentiellement du projet et des problèmes rencontrés
au port de Dakar. Peut être que cela portera aussi des petits fruits qui
nous aiderons bien
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Après un bon déjeuner et une bonne sieste, une après midi sportive sest
organisée, foot ou basket au lycée Charles De Gaulle pour les uns, plage
Salsa et ses rouleaux à faire pâlir un hawaïen pour les autres. Sur la
plage, nous avons eu le droit à un étrange ballet. Des dizaines
denfants, se suivant à quelques dizaines de mètres décart, portant
chacun un kilo de sucre sur la tête. Ils avançaient à vive allure,
regardant à gauche et à droite comme sils redoutaient quelques choses.
Renseignements pris, ils revenaient de la Mauritanie où le kilo de sucre
est à 200 FCFA alors quici il est à 550 FCFA, cétait donc de la contre
bande. Leurs craintes venaient des douaniers qui apparemment rôdent
souvent sur les plages avec de jolies 4x4 qui leurs ont été offerts pas
la CSC (Compagnie Sucrière Sénégalaise). La proximité de la Mauritanie
entraîne beaucoup de commerce à Saint Louis, légal ou non. Par exemple,
nous échangeons des euros dans des boutiques à 650 FCFA lun, taux de
change imparable, ils sont revendu en Mauritanie jusqu'à 680 lun, voir
plus.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
22h ici, minuit en France, la nouvelle est tombée : les douanes
demandent 216000 FCFA (330 euros) comme surplus pour lerreur dévaluation
du container. Il faut multiplier cette somme par 2 pour lamende due à un
essaie de fraude (!!) de notre part, il nous faut donc trouver 660 euros
dici Jeudi ou alors régler le problème avec nos relations. Cependant, le
port de Dakar étant entrain de se mettre à des normes strictes pour
pouvoir accueillir des portes containers venants des USA, les règles
sont appliqués à la lettre et si le douanier ne veut pas se montrer
conciliant, il sera dans ses droits et nous nous serons Avis à des
généreux donateurs de dernière minute :-)
</content></entry><entry><title>St Louis 2004 : Newsletter 6</title><link href="/st-louis-2004-newsletter-6.html" rel="alternate"></link><published>2004-07-22T11:00:00+02:00</published><updated>2004-07-22T11:00:00+02:00</updated><author><name>julien</name></author><id>tag:None,2004-07-22:/st-louis-2004-newsletter-6.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Chers lecteurs,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Nous voilà parti pour la sixième partie de notre aventure, si vous avez
des requêtes, nhésitez pas. Garry, on attend toujours le container de
mars et de twix

&lt;h3&gt;Lundi 19 Juillet&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Cest reparti pour une semaine de cours, le container nest toujours pas
arrivé, il nest même pas …</summary><content type="html">&lt;p&gt;Chers lecteurs,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Nous voilà parti pour la sixième partie de notre aventure, si vous avez
des requêtes, nhésitez pas. Garry, on attend toujours le container de
mars et de twix

&lt;h3&gt;Lundi 19 Juillet&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Cest reparti pour une semaine de cours, le container nest toujours pas
arrivé, il nest même pas sorti du port de Dakar. Cela commence à nous
inquiéter un petit peu, raison pour laquelle Joël et Guillaume partiront
demain aux aurores avec les poches pleines de billets pour trouver un
terrain dentente avec les autorités sénégalaises et avec le
transporteur.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Les cours se déroulent toujours très bien. Léquipe renforcement va
bientôt atteindre le niveau administrateur réseau ;-) A base de
passerelles et de HUB, leurs cours doivent les dépayser des chèvres qui
gambadent dehors, des boissons à base de fruits maisons. Vous pensez que
nous déconnectons les cerveaux ? Non ! On a juste été très surpris par
les préparations de Fatim qui sont dignes des grandes boissons
américaines mais purement à base de fruit.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Cet après midi, cest à dire après la sieste vers 5h nous sommes
retournés à la plage. Une heure de baignade dans la mère nourricière
pour faire disparaître toute trace de fatigue, de stress. Dans leau nous
avons joué comme des gamins, dautres locaux se joignent à nous. Mass,
pêcheur depuis 4 ans a déjà une musculature impressionnante. Il le sais
et joue avec, il jette son frère puissamment dans leau pour jouer et
pour montrer que cest lui le maître.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Cependant lorsquils samusent à faire de lapnée et que je mintroduis
(Marvine dit Abass), ils sétonnent de me voir gagner contre les deux
frères. La règle est simple. On forme un cercle en se tenant les mains
et on plonge après avoir compté jusquà trois. On peut ainsi sentir ses
rivaux dans ses mains. Attirés, les autres membres dAfric Edu se
joignent et le résultat donne une demie finale constituée de Guillaume,
Mass, David et moi. Lamateurisme étant de mise nous arrivons environ à
30 secondes. Pour la finale Mass et moi sommes retenus. Malheureusement,
grâce à une ruse de son petit frère qui me donnait gagnant et me fit
relever la tête trop tôt, la finale est remise à plus tard. Mass parle
mal le français car il na pas été longtemps à lécole. On arrive tout de
même à se dire à bientôt, et à se promettre une finale le lendemain ou
sur lendemain.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Mardi 20 Juillet
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Cest reparti pour une matinée de cours, le double clique et la création
de dossier dun côté, translation dadresse IP et routage de lautre côté
ça avance, un peu douloureux de temps en temps, il faut du calme,
beaucoup de patience et ça roule comme sur des roulettes.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Sinon notre équipe sest, comme prévu, réduite ce matin par le départ de
Guillaume et Joël en taxi brousse. Il faut les imaginé à 5 entassés à
larrière dune 505 break qui doit aligner quelques centaines de milliers
de kilomètres au compteur, peut être des poules dans le coffre, qui sait
? Je pense quils vous raconteront avec joie cette aventure épique, à
leur retour.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Bonne nouvelle aujourdhui, le litige sur le fait que nous navions pas
payé le transporteur entre Dakar et Saint Louis est résolu, un quiproquo
parait-il. Il nous reste donc à voir pour le dédouanement et le tour est
joué.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Nous avons pus goûter aux joies de lhivernage avec notre première
coupure de courant ce soir. Cela avait commencé par des baisses de
tension puis dun seul coup, vers 8h, black out complet dans tout le
quartier et aux alentours. Rapidement les bougies se sont allumées pour
aider Fatim dans la préparation du repas. Ce qui nous a réellement
frappé cest la réaction des gens : il ny en a pas, toujours autant de
monde dans les rues, les phares des taxi allumant les trottoir par
intermittence, les chèvres continuant à tourner autour des maisons. Cest
comme ci rien ne sétait passé, surréaliste presque. La coupure dura un
certains temps (2 petites heures) ce qui nous amena à un dîner aux
chandelles, plutôt à la chandelle pour 8 ; et une vaisselle à la lampe
frontale

&lt;h3&gt;Mercredi 21 Juillet&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Les cours senchaînent les uns après les autres, les élèves tiennent le
choc, il ny a toujours pas eu de démission volontaire, tant mieux.
Larrivé des ordinateurs commence à se faire attendre, la théorie cest
bien mais il ne faut pas en abuser.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
La grande nouvelle du jour nous vient de Dakar, des chiffres sont tombés
: 200000 FCFA (300 euros) pour le port de Dakar (déchargement du
container, etc) et pour le dédouanement 385000 FCFA (590 euros). Et oui,
Afric Edu ne fait pas que monter des centres informatiques en Afrique
pour développer les NTIC, lassociation sponsorise aussi la construction
de piscines dans les riches villas des douaniers autant dire que le
moral nest pas au top et que les rires tendent vers le jaune. Il faut
savoir que lon a tous mis 1000 euros dans laffaire et que nous avons
emprunté à lECAM 2000 euros juste avant de partir, qui seront à
rembourser plus tard (les bourses du CROUS devraient nous aidé mais pas
complètement). No comment On attend des précisions de Guillaume et Joël.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Suite des aventures dans la newsletter 7
</content></entry><entry><title>St Louis 2004 : Newsletter 5</title><link href="/st-louis-2004-newsletter-5.html" rel="alternate"></link><published>2004-07-20T11:00:00+02:00</published><updated>2004-07-20T11:00:00+02:00</updated><author><name>julien</name></author><id>tag:None,2004-07-20:/st-louis-2004-newsletter-5.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Chers lecteurs,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Nous voilà parti pour la cinquième partie de notre aventure, et oui déjà
10 jours que nous sommes en Afrique et nous ne sommes pas aux bouts de
nos surprises, que vous découvrirez en temps et en heure

&lt;h3&gt;Jeudi 15 Juillet&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Réveil difficile après la soirée dhier qui …</summary><content type="html">&lt;p&gt;Chers lecteurs,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Nous voilà parti pour la cinquième partie de notre aventure, et oui déjà
10 jours que nous sommes en Afrique et nous ne sommes pas aux bouts de
nos surprises, que vous découvrirez en temps et en heure

&lt;h3&gt;Jeudi 15 Juillet&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Réveil difficile après la soirée dhier qui nous a amené dans les bras de
Morphée fort tard. Cela ne nous posa pas de problème grâce à
lentraînement que tout bon étudiant subit tout au long de lannée. Et
oui, que ce soit à lECAM ou à luniversité Lyon 2 (pour Nicolas), nous
sommes des étudiants brimés et soumis à la dure loi de la fête entre les
examens Nous vous certifions que ce na pas été facile tous les jours.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Trêve de plaisanterie, le cours a été dur, de la concentration, de la
craie, beaucoup de craie Ici, il faut tout noter au tableau noir, la
prise de note est inexistante. Pourtant le niveau en « renforcement »
est très satisfaisant, ce qui nous rassure sur lavenir des centres.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Les après midi commencent à se ressembler, cela prouve que nous
commençons à nous poser un peu, les jours sont chargés, la santé
générale du groupe laisse un peu à désirer en ce moment sauf pour Joël
qui tient le coup, donc pas de folie de jeudi après midi et dans la
soirée. Il y a bien eu quand même une petite prise de tête sur les cours
à dispenser le lendemain, le niveau initiation rencontre réellement des
difficultés. La question qui se pose est la suivante : comment faire en
sorte que des personnes qui nont pas de cours/formation depuis très
longtemps, qui nont jamais vu dordinateur avant le début de la semaine,
apprennent à surfer sur Internet tout en sachant ce quest un disque dur,
un périphérique, etc en très peu de temps. Un vrai défi pour nous mais
on y arrivera.

&lt;h3&gt;Vendredi 16 Juillet&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Bientôt le week-end, nous avons encore dévoré des craies, rempli de
charabia des tableaux noirs, transpiré, expliqué. Tout cela na pas été
vain, les élèves progressent, nous sommes fiers deux. Nous entrons enfin
dans un grand week-end. Pour linstant nous navons rien prévu mais la
langue de barbarie nous attire Nous commençons à être familiers de lîle,
ses rues dune autre époque. Parfois on sattend à voir la tête dun colon,
négociant bordelais, passer la tête par la fenêtre. Lancien mess des
sous officiers, qui semble avoir été le terrain de combats destructeurs,
donne un aspects fantomatique. La colonisation semble avoir été
inversée. Les chèvres et les moutons sont légions. Les détritus, jetés
par terre à tout moment finalisent un tableau peu flatteur mais
tellement vivant.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Ce soir, alors que les estomacs tentent de reprendre le contrôle, nous
avons mené une guerre totale contre les moustiques. Après avoir
abandonné 50 % de la maison (salle où nous stockons les sacs +
sanitaires) à lennemi, nous nous sommes retranchés sous nos
moustiquaires. A lintérieur de ces casemates imprenables, tel le fromage
sous sa cloche, nous contrôlons lespace aérien extérieur et écrasons
impitoyablement lennemi qui se pose inconsciemment sur notre dernier
rempart.

&lt;h3&gt;Samedi 17 Juillet&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Le samedi repos et sport. Nous dormons beaucoup tel les locaux. Il faut
rattraper les heures passées à écouter, bien malgré nous, lappel à la
prière qui est fait par une sorte de chant dissonant avec une voix
rauque. De plus il faut ajouter lamplification sonore qui donne un
aspect métallique à la voix sans oublier les grésillements. Pour finir,
ajoutons les 5 mosquées environnantes qui nous arrosent également par
leurs émissions sonores. Pour consolation, nous avons des mangues aux
saveurs uniques et la perspective de pouvoir faire un tour en taxi pour
3FF.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Il y a encore dautres choses qui dérangent : les convois officiels. Nous
qui sommes sur la route de Dakar, aux premières loges dun ballet à
70km/h. Il est composé dune vieille Harley montée par un gros policier
gesticulant (toujours le même), dun gros 4WD Toyota transportant les
forces de lordre puis dune ribambelle de 607 nickels au vitres noires,
ensuite suivent les moins importants dans diverses voitures plus ou
moins chargées. Le tout roule à une allure supersonique comparée aux
calèches et aux camions poussifs habituels.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
On retrouve toutes ces voitures devant lhôtel xxx qui les reçoit plutôt
quà lintérieur du palais du gouverneur où ces personnes auraient pu
travailler. Daprès les dires de locaux ces voyageurs nont pour objectifs
que de passer une bonne soirée et de profiter des ressources tant
nutritionnelles quhumaines de St Louis. Triste sort réservé à lélite qui
a la dure tâche de tenir les rênes dune calèche géante.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Le samedi soir, la jeunesse sénégalaise qui a la chance davoir des sous
est de sortie. Cest pour cela que nous sommes allez faire un petit tour
au laser, discothèque renommée de Saint Louis avec son casino. Pas de
frénésie devant les machines à sous mais plutôt la fièvre du samedi soir
sur la piste de danse. La musique sénégalaise nous change des
habituelles musiques techno et RnB de la France. La nuit fut longue, les
soirées commencent à 1h du matin, le retour fut donc au moment du
premier appel à la prière de la mosquée voisine, soit 5h du matin. Cest
dur dêtre au Sénégal.

&lt;h3&gt;Dimanche 18 Juillet&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Réveil tardif, il faut récupérer de la nuit Un bon petit déjeuner et
hop, à la sieste on souffre beaucoup ce matin Pour le déjeuner, Pierre,
Olivier et Nicolas sont invités chez Time, un bon plat local les
attendait : du poisson grillé nommé Yassa dans nos souvenirs, à
vérifier. Pendant ce temps, les autres sont restés tranquillement à
Pikine pour finir de récupérer avant daller braver locéan sur une
nouvelle plage : la plage Salsa.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Cette plage se situe complètement au nord, à quelques mètres de la
Mauritanie. Cest un lieu qui à nos yeux est bien plus agréable que
lhydrobase, il y a beaucoup moins de monde, pas de vendeurs pour les
toubab, un sable fin, tel celui des films. De plus, cet endroit
paradisiaque se situe juste à coté du village des pécheurs, on peut donc
voir des pirogues séchant sur la plage, les petits enfants criant «
toubab toubab ! » en nous voyant. Leau y est aussi plus propre, en effet
ce lieu magique se situant au nord, cest avant Saint Louis, les courants
ne ramènent donc pas de pollution. En résumé un petit coin de paradis
pour nous, on y retournera pour des jogging et des séries de pompes face
au sénégalais.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Bonne semaine à vous.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
L'équipe Afric'Edu
</content></entry><entry><title>St Louis 2004 : Newsletter 4</title><link href="/st-louis-2004-newsletter-4.html" rel="alternate"></link><published>2004-07-15T11:00:00+02:00</published><updated>2004-07-15T11:00:00+02:00</updated><author><name>julien</name></author><id>tag:None,2004-07-15:/st-louis-2004-newsletter-4.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Chers lecteurs,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Nous voilà parti pour la quatrième partie de notre aventure, nous avons
reçu quelques remarques. En fait, elles viennent principalement de
nostalgiques de Saint Louis ou de Dakar qui ont de fortes envies de nous
rejoindre. Merci aux autres qui nous soutiennent.

&lt;h3&gt;Mardi 13 juillet&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Nous commencerons cette …</summary><content type="html">&lt;p&gt;Chers lecteurs,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Nous voilà parti pour la quatrième partie de notre aventure, nous avons
reçu quelques remarques. En fait, elles viennent principalement de
nostalgiques de Saint Louis ou de Dakar qui ont de fortes envies de nous
rejoindre. Merci aux autres qui nous soutiennent.

&lt;h3&gt;Mardi 13 juillet&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Nous commencerons cette 4eme lettre par un petit récapitulatif des
associations avec lesquelles nous travaillons :
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
-   LAFSDN : Association des Femmes Sénégalaises pour le Développement
    du Nord
-   Carrefour des femmes
-   ASC Carrefour Corniche Club
-   Le réveil de la femme
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Nous allons installer un centre pour chaque association, une quinzaines
de PC à chaque fois, avec apparemment une connexion ADSL via satellite.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Deuxième journée de cours, ce sont Guillaume Mamadou et Geoffroy Alioume
qui se sont chargés de répandre la bonne parole aux infidèles. Cela a
consisté à dispenser un cours et à corriger le test de la veille, ce ne
fut pas chose facile mais, tels les croisés devant Jérusalem, ils ont
tenu bon et ont réussi.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Ce test a permis de faire des groupes de niveaux et de définitivement
résoudre les problèmes deffectif. En effet, lassociation AFSDN, étant la
plus nombreuse, avait présenté plus que les 6 élèves requis. Notre
président à tranché, cest 6 élèves par assoc, et pas plus. Cela afin que
la formation soit la plus profitable possible et que plus tard, les
centres que nous montons soient correctement administrés, avec une
certaine pérennité.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Pendant ce temps là, les autres membres de lassociation ont pu vaquer à
leurs occupations : se reposer, lire tranquillement des journaux qui
commencent à devenir périmés (car pris à laéroport pendant le voyage de
départ), aller au cyber pour envoyer quelques mails, en bref une matinée
harassante. Rien de tel quun bon plat de spaghettis pour rassasier nos
estomacs qui crient famine et cest parti pour une bonne sieste suivie du
traditionnel thé Les débuts daprès midi sont très durs ici au Sénégal,
mais nous nous efforçons de respecter les coutumes locales le mieux
possible. Et oui cest loin dêtre des vacances pour nous La suite est
légèrement plus sérieuse, grosse réunion avec les responsables des
formations et les président(e)s (ou délégué(e)s) des quatre associations
pour faire le point sur le début de la formation, les groupes de
niveaux, les problèmes deffectifs et le problème de lassociation du
réveil de la femme qui na toujours pas de local pour le centre. De plus
le niveau des membres de cette association nous fait craindre que le
centre ne puisse pas tourner correctement. Heureusement, toutes nos
questions trouvent réponse, cela nous rassure mais nous attendons de
voir.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Après ce gros effort intellectuel, nous avons continuer les activités
physiques, quatre au cyber et quatre en vadrouille pour aller tâter du
ballon de basket avec les Saint Louisiens. Lhonneur est sauf, Joël,
Patrick, Nicolas et Olivier, aidés dun sénégalais, ont gagnés. Seul
soucis pour Joël qui à un peu la poisse en ce moment, son sac à été
visité pendant les félicitations finales : un portefeuille et un maillot
de basket ont décidés daller se promener sans autorisation. Heureusement
rien de grave, les documents importants nétaient pas là. Le soir aussi a
été sérieux, et oui ça arrive, il a fallu préparer les cours du
lendemain. Joël, Patrick et Pierre pour le groupe renforcement; David,
Nicolas et Olivier pour le groupe initiation. On va bientôt devenir des
profs aguerris

&lt;h3&gt;Jeudi 14 Juillet : Allons enfants de la patrie, le jour de gloire est arrivé&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Aujourdhui, fête nationale, on va rater le traditionnel défilé sur les
champs Elysée, dommage On va se rattraper avec la petite réception du
consul de Saint Louis ce soir, espérons quil sait recevoir Ce matin, les
cours ont été dispensés correctement, pas de problèmes apparemment. On a
quand même un peu de mal pour ce qui est du niveau de nos cours, les
groupes sont très hétérogènes. Cependant les élèves sont motivés et
attentifs en cours, cela aide grandement. Petite visite chez le docteur
pour Geoffroy, il en fallait un dans le groupe qui attrape une gastro,
cest chose faite Rien de grave.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Sinon mauvaise nouvelle ce matin, Mme Sylla nous a prévenu que le
container était arrivé à Dakar mais que le trajet Dakar - Saint Louis
navait pas été payé, nous on dit que oui Il va y avoir du sport Les
négociations sont à venir, il va falloir jouer de la ruse et de la
fermeté pour nous faire entendre La météo commence à changer et à la
place de la brume protectrice accompagnée dune légère brise marine nous
avons le soleil direct. Les murs, peu épais, chauffent les maisons comme
de fours et le peu de vent qui reste peine, le soir, à pousser les
moustiques vers lintérieur des terres. Il faut maintenant faire
attention aux insolations ; mais la bonne nouvelle vient du docteur
consulté par Alioune qui assure que leau de St Louis est bonne et que
nous pouvons donc éviter dacheter les bouteilles deau minérale (3FF).
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Après une bonne sieste, nous voilà sur le départ pour le consulat, le
rendez vous est à 18h, lassociation se regroupe devant, en effet un
petit groupe à commencé les démarches pour contacter notre transporteur.
Un jolie discours du consul (Vive le Sénégal, Vive la France), le levé
des couleurs françaises et sénégalaises, les hymnes nationaux et le
banquet est ouvert avec en fond la retransmission du défilé du 14
Juillet de Paris, finalement, on y aura eu le droit Les personnes
présentent à cette réception sont de tous les horizons, entre les
touristes ou associations comme nous, les expatriés, les officiels
français et sénégalais, les invités dhonneurs, les anciens combattants,
le ministre du tourisme qui est maire de Saint Louis, lévêque du
diocèse, limam de la région de Saint Louis et jen oublie certainement.
Cela fait du beau monde, peut être un peu trop protocolaire à nos yeux.
En tout cas les petits fours était très bons, et les verres bien
remplis. Les sénégalais ne buvant pas ou peu dalcool, les serveurs
avaient un peu de mal à doser correctement les verres.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Pendant la réception, nous nous sommes divisés en deux, un groupe est
reparti à Pikine pour dîner tranquillement et a ainsi pu profiter dun
magnifique couché de soleil sur lîle de Saint Louis. Des couleurs de
carte postal reproduisant toute la gamme des oranges sur une mer
paisible, avec en fond les palmiers de la langue de Barbarie et la
pirogue juste dans le halo de lumière un vrai régale qui nous laissa
rêveur dans un taxi affichant plus de 450 000 Km au compteur.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Lautre groupe a profité pleinement des petits fours et des verres bien
rempli, mais aussi du bal guinguette organisé au Tennis Club, haut lieu
de rencontre des toubab sédentairesLe barman ayant goûté aux différents
alcools avant de les servir (histoire de vérifier quils nétaient pas
empoisonnés sûrement ???), offrait généreusement à boire à qui le
demandait. Tout cela donna une atmosphère au son de laccordéon assez
épique. Cependant, ce petit bal nous permis de rencontrer dautres jeunes
qui sinvestissent dans le développement de lAfrique, notamment des
étudiant de pharmacie ou de médecine qui travaillent à lhôpital régional
de Saint Louis. Une soirée bien remplie au final.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Il est à noter lambiance particulière qui régnait au tennis club : «
expat. ». Cest une ambiance très particulière que lon peu difficilement
décrire. Il a tout dabord quelque chose danormal : une majorité de
blanc. Beaucoup de vieux à la peau cuivrée par les années St Louisiennes
; quelques touristes et des hommes daffaires aux allures marseillaises
qui on préféré quitter la France pour exercer leurs talents de «
commerçants » ailleurs. Mais dans tout ce monde on sent quelque chose de
commun, sûrement le manque de la métropole, ou peut être de lhiver
(pourquoi pas) ou tout simplement la vue dun arbre « normal ».
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Toujours est-il que lassemblée arrosait bien notre fête nationale.
Lalcool permettant une communion commune à des prix dérisoires (un
paradis pour ECAM ?).
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
La vie est constituée de différences. Dieu la voulu comme ça. Ici les
enfants des plus pauvres vont à lécole coranique (la moins chère). Ils
mendient toute la journée pour limam et gare à celui qui, le soir, ne
ramènera pas ses 250gr de sucre et les 250 CFA. Ces gamins, habillés de
haillons noirs de crasse vous suivent sur plus de 100 mètres en tendant
leur main. « Non, jai déjà donné, non » refuser encore et encore. Cest
injuste, juste au moment ou je remarque que jai une pâtisserie dans la
main achetée il y a deux minutes aux « Délices du Fleuves ». Trop tard,
nous sommes déjà dans le taxi ; il démarre, juste le temps de tendre par
la fenêtre un bout de gâteau et de recevoir un sourire unique dans ce
visage de mendiant plein de sable. Un sourire radieux.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Merci à nos fidèles lecteurs, quils soient de nos familles, de nos amis,
du personnel ECAM ou des sponsors sans qui ce projet naurai pas eu lieu.
A bientôt pour un nouvel épisode de votre saga préférée de lété.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
L'équipe d'Afric'Edu.
</content></entry><entry><title>St Louis 2004 : Newsletter 3</title><link href="/st-louis-2004-newsletter-3.html" rel="alternate"></link><published>2004-07-13T11:00:00+02:00</published><updated>2004-07-13T11:00:00+02:00</updated><author><name>julien</name></author><id>tag:None,2004-07-13:/st-louis-2004-newsletter-3.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Chers lecteurs,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Nous voilà parti pour la troisième partie de notre aventure, nous
espérons quelle vous plait. Ces récits ne sont pas à lire devant vos
écrans, ils sont à imprimer et à lire dans les embouteillages, le métro,
bus, tram, et ceci pour vous sortir de la vie européenne …</summary><content type="html">&lt;p&gt;Chers lecteurs,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Nous voilà parti pour la troisième partie de notre aventure, nous
espérons quelle vous plait. Ces récits ne sont pas à lire devant vos
écrans, ils sont à imprimer et à lire dans les embouteillages, le métro,
bus, tram, et ceci pour vous sortir de la vie européenne que nous
connaissons tous Pour ceux que le nombre de fautes dorthographe et de
grammaire gêne, nous nous en excusons par avance, le but de cette news
letter étant, à nos yeux, un moyen de vous faire vivre lexpérience
unique que nous vivons, et non un devoir.

&lt;h3&gt;Dimanche 11 Juillet&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Le dimanche au Sénégal est synonyme de repos, surtout après un retour
tardif de lIguane Café, pub dansant qui se situe sur lîle. Cest Tine et
As qui nous ont guidé dans ce lieu, et cest avec leur aide que lentrée
fut gratuite. Nous avons ainsi pu découvrir la bière locale, mais tout
cela est resté très européen quand même. Les ventres malmenés on laissé
leurs possesseurs assis alors que les autres ont pu danser dans un
ambiance bon enfant.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
En effet, ici personne ne boit dalcool à part les étrangers. Aller dans
un bar, pour un St louisien musulman, nest pas une bonne chose et est
mal vue. Tine habite dans le centre et connaît beaucoup de monde, on le
surnomme « le maire » ; son grand père était un grand notable. Malgré sa
petite carrure Tine a 20 ans et est en première S. Ici cest lâge normal,
la scolarité commençant plus tard. Demain il participera à la première
matinée de formation théorique que nous dispenserons au 24 candidats.
Nous lui apportons un savoir et lui nous guide la journée pour nos
déplacements, nos achats, etc Il faut savoir quici, il ny a pas
détiquettes dans les magasins, mais surtout des profits augmentés avec
la clientèle blanche. Il faut dire que, mis à part les Toubab (hommes
blancs) qui vivent ici, les touristes se repèrent bien. Dailleurs nous
commençons tout juste à prendre de lassurance vis-à-vis des locaux.
Repousser les vendeurs itinérants devient plus aisé.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Cest ainsi que la journée de dimanche sest déroulée tranquillement, nous
avons comme dhabitude pus goûté une nourriture sénégalaise exquise qui
nous change des plats de pâtes que tout bon étudiant connaît peut être
trop bien.

&lt;h3&gt;Lundi 12 Juillet :les choses sérieuses commencent&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Lundi, premier jour de formation, elle restera théorique car les
ordinateurs, actuellement, voguent sur locéan atlantique, et oui, eux
aussi ont de la chance Cest ainsi quun réveil matinal nous a sorti de
notre torpeur, trop tôt pour beaucoup dentre nous. Les cours commençants
à 9h, il fallait que lon y soit plus tôt pour imprimer et photocopier le
test que nous avons concocté. Un peu de marche à pied dans le quartier
de Sor qui se réveil nous rappel la chance que nous avons de dormir à un
par matelas. Des enfants sont encore à dormir par terre, avec des chiens
à lhygiène douteuse qui traînent dans les parages. La pauvreté est
parfois effrayante, elle touche beaucoup de monde et cest dans ces
moments que lon se rend compte réellement que le projet que lon monte va
aider. Cest peut être une goûte deau, mais petit à petit, si chacun
essaye, cela fera avancer les choses et nous arriverons à quelque chose
avec ce magnifique continent quest lAfrique.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Il est vrai quavant le départ le moral du groupe nétait pas au plus haut
avec le refus du ministère des affaires étrangères de nous verser une
bourse (60% du budget prévisionnel). Nous avions alors décidé que nous
emprunterions de largent à lECAM pour maintenir le projet, chose faite.
Nous ne regrettons pas, bien au contraire nous aidons et recevons
beaucoup en échange. Nous aurions bien sur aimé vendre plus de T-shirt,
être un peu plus supportés par notre environnement que par des
encouragements. Le premier cours à été donné par Patrick et David qui
ont essayé tant bien que mal dadapter leurs discours à un auditoire de
niveau varié. En effet, comme les résultats du test nous lon montré,
certaines personnes nont jamais allumé un ordinateur et par conséquent
pour qui le clique gauche de la souris ne signifie strictement rien,
alors que dautres personnes savent déjà rédigé un rapport complet sous
Word.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Le déjeuner nous à été gracieusement offert par Mme Diop Nafissatou. Un
délicieux tieboudien (désolé pour lorthographe phonétique, le wolof à
une prononciation étrange qui a un peu de mal à rentrer, et de toute
façon cest une langue qui ne sécrit pas). Tout cela suivit par le thé et
un bon jus de pain de singe, fruit du baobab, pour nos estomacs un peu
secoués en ce moment. Le soir, cela a été la fièvre du jeu, des machines
à sous, des tables de poker, de la roulette, du bruit des pièces
tombantes après le triplé gagnant Tout cela au Laser, casino de Saint
Louis. Nous avons espérer pourvoir gagner le dédouanement de notre
container, et bien cela nest pas gagné En fait nous avons été dans ce
lieu de « perversion » pour aller à une soirée co-organisée par une des
association avec qui nous sommes partenaires sur Saint Louis : le
carrefour de la femme. Cependant, les sénégalais ont des heures de
sortie plutôt tardives, et nous avons appris le lendemain que les «
people » sont arrivés vers 2h du matin. Comme nous travaillons ardemment
le matin pour la formation, nous quittâmes les lieux vers minuit Des
places gratuites nous attendent pour samedi prochain, on pourra leur
montré de quel manière les toubab dansent et font la fête (En essayant
déviter le modèle Bar ECAM).
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Le Domaine est le lieu de formation de nos 24 candidats. Il est situé à
20 min à pied de notre maison. Chaque matin nous parcourons les ruelles
ensablées, bordées de marchands de mangues, de vielles carcasses de
camion. Les enfants vêtus de T-shirts imprégnés de cambouis jouent au
foot avec des canettes de coca vide. La simple vue dun « Toubab » les
fait sourire. En parlant de sourire, jaimerai vous faire part de ce que
jai pu lire dans un des bureaux du Domaine, dans un petit cadre accroché
au mur :
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
&lt;em&gt;Un sourire ne coûte rien et produit beaucoup. Il enrichit les gens qui
le donnent. Il ne dure quun instant mais son souvenir est parfois
éternel. Personne nest assez riche pour pouvoir sen passer, et personne
nest trop pauvre pour ne pas le donner. Il crée le bonheur au foyer. Il
est le signe sensible de lamitié. Un sourire donne du repos à lêtre
fatigué, qui rend du courage au plus découragé. Et si quelquefois vous
rencontrez une personne qui ne vous distribue pas le sourire que vous
méritez, Donnez lui le votre car nul na autant besoin dun sourire que
celui qui ne peut en donner aux autres.&lt;/em&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Pour les St louisiens, le Domaine est la zone industrielle. Cest ici que
lon trouve des usines de tournage, fraisage. Trouver dans un tel lieu de
si belles paroles est tout à fait surprenant. Mais ce nest quun exemple
de ce quon peut trouver à St Louis. Les murs de la ville sont remplis de
messages de paix et despoir. Lun dentre eux ma particulièrement plu : «
Au lieu de te donner du poisson tout les jours, je vais tapprendre à le
pêcher » Je vous laisse comparer ces paroles à celles que nous voyons
taguées dans nos rues françaises.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
A bientôt,
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
L'équipe d'Afric'Edu
</content></entry><entry><title>St Louis 2004 : Newsletter 2</title><link href="/st-louis-2004-newsletter-2.html" rel="alternate"></link><published>2004-07-11T11:00:00+02:00</published><updated>2004-07-11T11:00:00+02:00</updated><author><name>julien</name></author><id>tag:None,2004-07-11:/st-louis-2004-newsletter-2.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Chers lecteurs,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Nous voilà parti pour la deuxième partie de notre aventure, nous
espérons que la 1ere partie vous a plu et quelle na pas été trop
douloureuse à lire.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Vendredi 9 Juillet
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Première nuit à Saint Louis, plutôt reposante, malgré lappel à la prière
de la mosquée toute proche …</summary><content type="html">&lt;p&gt;Chers lecteurs,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Nous voilà parti pour la deuxième partie de notre aventure, nous
espérons que la 1ere partie vous a plu et quelle na pas été trop
douloureuse à lire.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Vendredi 9 Juillet
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Première nuit à Saint Louis, plutôt reposante, malgré lappel à la prière
de la mosquée toute proche vers les 5h et 5h30 du matin. Ce matin,
accompagné de Asse, une partie de léquipe part sur lîle pour aller au
consulat de France afin de nous déclarer et prendre contact avec le
consul qui nous a reçu après une bonne heure dattente, bonne nouvelle
pour joel, camerounais, qui devrait pouvoir assister à la petite fête du
14 juillet.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Lautre partie reste au premier centre pour préparer un peu le planning
des premiers jours de la formation qui, pour les gens dici, sera un
véritable séminaire. Nous travaillons avec 4 associations qui ont
sélectionné chacune 6 personnes et ceci avec CV, lettre de motivation et
tout le tutti ! Nous sommes plutôt impressionné par cette organisation
mais cela est un gage de réussite. Nous avons aussi réglé au cours de
cette réunion les différents aspects de notre séjour, linge,
restauration, etc Les Saint Louisiens sont vraiment des gens très
accueillants et nos contacts sont véritablement motivés, cela nous
réjouit réellement. Nous profitons aussi de lattente de lautre groupe
pour discuter longuement avec Mme Diop de lAfrique et des problèmes
omniprésents.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Notre adresse est Route de Dakar, quartier Pikine (après la pharmacie
pikinoise). Cest ladresse que nous donnons aux « taxi drivers ».
Cependant les dimensions de St Louis rendent certains trajets possibles
à la marche, dautant plus quil nous faut exercer une certaine activité
physique pour justifier les repas abondants et de qualité. Fatim, qui
nous prépare à manger, à lhabitude des estomacs européens fragiles :
elle nous ménage et pour linstant aucun ennui gastrique nest à déplorer
; bien au contraire. Il semblerait que la cuisine anime certaines
passions puisque David a filmé la préparation de la viande. Mis à part
la cuisine il y a aussi les détails comme lencens, le Thiouly, qui se
répand dans notre chambre dans la quelles les 5 moustiquaires et le
ventilateur dépaysent jusquà nos nuits ! Les repas sont tantôt
Sénégalais tantôt européens. Nous pénétrons la vie locale par tous ces
détails, lappel de la prière, les tapis déroulés à moitiés dans le
sable, les mouvements des dos qui se prosternent et la voix arrivant du
Minaret. Tu as besoin de tongues ? OK. On va à 30 mètres dans la
boutique, tu as des chaussures pour 5FF.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Laprès midi se décompose en une bonne sieste et un petit tour à
hydrobase, la plage la plus prisée de Saint Louis, des rouleaux de plus
dun mètre et un très fort courant ne nous découragent pas mais attire
quand même notre attention. A vue dil, leau doit être à 25 degrés,
plutôt agréable donc pour les européen que nous sommes. Le voyage de
retour nous permet, tout comme lallée dailleurs, de passer au travers du
quartier des pécheurs, le Genda (gens de la mer en Wolof) avec son lot
dodeurs et de dépaysement pour nous. Les étalages de poissons séchés
dégagent une forte odeur dans laquelle baigne un concentré de vie
africaine : des zébus, des chèvres, des moutons, des pirogues et leurs
pêcheurs saffairant. De partout une nuée de gamins jouant ; les baby
foot sont dehors. Une grande partie des personnes sont habillées à
leuropéenne, et souvent mieux que le français moyen. Le goût est plus
éclatant, le sourire contrebalançant largement les imperfections ou
lusure des vêtements. La touche luxueuse que peu amener certaines
parures contraste trop souvent avec le cadre. Le cliché choc est
constitué dune belle femme dans une belle parure préparant à manger dans
un décor quun toubab (homme blanc) caractériserait de chaotiques.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Samedi 10 Juillet
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Après une bonne nuit, malgré lappel à la prière quotidien (à 5h) de la
mosquée, bien protégés sous nos moustiquaire, nous nous réveillons frais
et dispo pour cette nouvelle journée sénégalaise.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
La matinée fut tranquille, un groupe est allé au cyber sentoo pour
vérifiez les emails avec Tine Macoumba, un de nos ange gardien, qui sur
le voyage du retour nous a présenter Moussa Ndiaye, un de ses amis qui
nous parait très calé en informatique, il pourra donc nous aider si nous
devons acheté du matériel sur Saint Louis. Un autre groupe a été se
promener dans le quartier pour retirer de largent. Au retour de tout ce
beau monde, il a fallu commencer à être sérieux, nous avons donc
commencé le test de niveau que nous donnerons à nos élèves lundi matin.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Dune manière générale on peu dire que les journées sont peu remplies et
que la tranquillité règne. Pour nous comprendre il faut se souvenir et
remonter dix jours en arrière : dernière épreuve (Génie électrique)
écrite de la série des examens qui nous auront mis la pression pendant
plus de 2 semaines et demies (et oui, lingé ECAM sait se faire exploiter
!). Ces épreuves sanctionnant lapprentissage dune année trop pleine et
finies, nous avons du déshumaniser nos logements étudiants dans lesquels
nous avions accumulé 4 ans de vie. Puis les répartir chez soi, reprendre
contact avec nos parents et préparer le sac pour le Sénégal.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Faut-il plutôt tel ou tel médicament ? Comment faire avec largent ?
Moustiquaire ? Trop de questions, du stress et beaucoup de fatigue. Les
préparatifs puis les adieux, les copains quon ne reverra pas, les
copines. Les Travaux de Fin détudes vont nous séparer pour un an ; après
4 ans passés ensemble sur le campus de l ECAM La vie professionnelle
(expression effrayante trop pleine de liberté et de laideur) arrive
vite, très et peut être trop vite. Cest triste mais on en avait besoin.
Ca y est, on est en voiture pour Paris, la nationale Pas le temps de
réaliser ce qui nous arrive, de nous poser chez soi en ayant une
perspective Le soir à Paris il faut dormir car levé à 5 heure pour la
traversée de Paris. Puis une journée passée dans les avions et leurs
ruches. Ambiances bruyantes ou sévit la faim labellisée IBERIA AIRLINES
: impossible de réfléchir. Lendemain : Dakar, folie urbaine. Puis St
Louis, calme, ambiance reposante. Nous avons nos repères. Notre maison,
enfin notre chez nous. Même sil ressemble plutôt à un campement
détudiants en déroute nous pouvons nous asseoir ici chez nous.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Enfin du calme. De la liberté, on peut aller et venir à notre guise sans
préoccupation. La lecture prime, les ballades en ville, les discussions.
Et mêmes les moments de vides. Regarder cette route ou les klaxons sont
différents. Contempler une vie qui nest pas la notre mais lest quand
même ; par définition. Entendre les klaxons, amicaux, ils préviennent
«fais attention, jarrive ». Ils ne sont pas parisiens, plein de haine
pressée. Ils ne sont pas là pour protéger la valeur dune Porsche Turbo
mais pour protéger la vie disposée le long de la route.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Léquipe remercie les personnes qui lisent nos aventures et essaye de
nous comprendre. Elles en tirent un bénéfice et nous prenons le temps de
faire de notre mieux. Malgré cela vous pouvez avoir des remarques :
newsletter trop longue, pas assez fréquente, trop chaotique... Nous
attendons vos remarques.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Les contributeurs : Geoffroy, Pierre. (Alioume et Abasse)
</content></entry><entry><title>St Louis 2004 : Newsletters</title><link href="/st-louis-2004-newsletters.html" rel="alternate"></link><published>2004-07-11T11:00:00+02:00</published><updated>2004-07-11T11:00:00+02:00</updated><author><name>julien</name></author><id>tag:None,2004-07-11:/st-louis-2004-newsletters.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Chers lecteurs,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Toute l'équipe d'afric'edu vous remercie de suivre notre grande
aventure. Nous tâcherons de vous faire partager nos impressions et de
vous donner une description la plus complète possible de nos actions.
Mais avant tout, une petite présentation des membres de l'association et
de notre contact local s'impose. Nicolas …</summary><content type="html">&lt;p&gt;Chers lecteurs,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Toute l'équipe d'afric'edu vous remercie de suivre notre grande
aventure. Nous tâcherons de vous faire partager nos impressions et de
vous donner une description la plus complète possible de nos actions.
Mais avant tout, une petite présentation des membres de l'association et
de notre contact local s'impose. Nicolas Crussy, Pierre Guiol, Geoffroy
Horaist, David Jousset, Guillaume Maisonnier, Patrick Parchoux, Joël
Penka et Olivier Perraud constituent l'équipe d'Afric' Edu. Mme Sylla
est la coordinatrice principale du réseau associatif locale. Vous
découvrirez les différents partenaires au fil des newsletters.

&lt;h3&gt;Départ et arrivée...&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Notre avion partant de Roissy Charles De Gaulle mardi 6 à 11h, il fallu
se rendre à Paris et passer la nuit chez la soeur de Patrick, aux
alentours de Rambouillet. Nous avons donc pris le départ lundi 5 en
début d'après midi, après avoir mangé ensemble au foyer ECAM. Pour des
raisons financières, nous avons fait le choix de monter sur Paris en
voiture en passant par la national 7. Le voyage fut long et périlleux,
mais après huit heures de voiture, nous avons enfin pu atteindre notre
première étape. La nuit fut courte; malgré une journée fatiguante,
l'excitation du départ et un réveil très matinal nous ont laissé que peu
de repos. Mardi matin, levé à 6h, départ en train île de France à 7h,
suivi du RER et enfin, arrivée à l'aéroport à 9H pour l'enregistrement
des bagages. On retrouve au passage Joël, qui était monté sur Paris la
veille afin de régler ses problèmes de VISA. Décollage Pour Madrid à
11h40 à bord d'un A320 de la compagnie Air Libéria. Deux heures de
voyage insoutenable pour Billy, qui manifestement n'a pas une confiance
absolue dans les nouvelles technologies! Après trois heures d'attente à
Madrid, nous décollons enfin pour Dakar; six heures de vol avec une
escale aux Iles Canaries. Nous arrivons sain et sauf à Dakar à 22h20 ou
Mme Sylla nous attendait avec son mari. Toutefois, Djo ne trouve pas son
sac aux tapis roulants. Nous apprenons aujourd'hui qu'il est resté à
Madrid et que Djo pourra le récupérer demain (le 8). Mme Sylla nous
accueille chez elle, à trois kilomètres du coeur de Dakar, dans la cité
Isra, à coté du port commercial et de la baie. Nous nous installons dans
une grande pièce où l'on met en place les moustiquaires, élément
indispensable pour dormir sans être agressé

&lt;h3&gt;Mercredi 7 juillet&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Aujourd'hui, 7 juillet, après une nuit salvatrice, nous prenons la route
pour l'ambassade afin de signaler notre présence au Sénégal et pourquoi
pas, avoir des entrées pour la réception de lambassadeur du 14 juillet.
Le trajet est surprenant. Nous marchons pendant une heure le long de
routes sans trottoir agitées par une circulation dense, passant d'une
petite charrette de marchant de légume à un vieux camion rongé par la
rouille transportant des ferrailles, sans parler des taxis jaunes et
noirs. Une fois en centre ville, nous ne pouvons pas passer inaperçu,
stoppés constamment par des marchants d'objets divers. Là commence de
longues négociations et finalement, nous trouvons notre bonheur, plus ou
moins bon marché. Une fois passée à l'ambassade et à la pharmacie pour
prendre d'autres moustiquaires, nous regagnons la maison de Mme Sylla,
en taxi cette fois.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
La nous attend Rose, la fatou de la maison), avec un bon repas
traditionnel, le Tib....... constitué de riz, poisson et épices. Avec
ça, de délicieux cocktails à base de mangue, gingembre et Roy Boi (thé
africain).

&lt;h3&gt;Jeudi 8 Juillet&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Aujourdhui, 8 juillet, grand départ pour Saint Louis de léquipe toute
entière, et ceci à 6 heures du matin pour éviter la chaleur. Mme Sylla
nous accompagne pour visiter les salles des futurs centres et nous
présenter aux contacts locaux. 4-5 heures de routes pour faire 200km,
assez dépaysant pour nous, de nombreux villages sont sur le trajet. Il y
aura même un petit PV de 3000 FCFA (5 euros) pour un des chauffeurs qui
navait pas vu un stop Le voyage que nous faisons nous montre un pays que
lon peu décrire ainsi : une terre de sable avec des buissons éparses
puis des arbres qui semblent secs et anciens. Parfois une forêt de
baobab fait son apparition. Pour la foret de baobab il faut simaginer
des troncs énormes distants de cents mètres sur lesquels quelques
feuilles rappelle la chaleur. Le pick-up Toyota plein de ses 7 passagers
en cabine roule prudemment sur la route. Doublant les fameux cars jaunes
que chacun a déjà vu dans une revue, nous progressons à travers les
villages traversés par la route bien goudronnée à leuropéenne. Les
cultures napparaissent pas comme en France, denses et colorées, mais
plutôt par les taillis qui les séparent du reste et les protègent du
bétail croisé ici et là.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Dans tous les cas la présence de lhomme est apparente. Si ce nest pas
directement cest par des installations ou des déchets bien trop
nombreux. Dune manière générale lactivité est partout présente.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Arrivés à St Louis nous nous arrêtons dans ce qui sera notre premier
centre et aussi notre logement pendant notre séjour à St Louis. Après un
accueil très chaleureux par lensemble des partenaires locaux, nous
visitons les lieux des autres centres ainsi que la salle qui nous
servira à dispenser la formation. Nous apprenons que nous avons trois
anges gardiens pour nous aider et nous faire découvrir le coin ainsi
quune équipe de femme pour notre nourriture qui soit dit en passant est
délicieuse (la dorade sénégalaise est fameuse). Après un copieux
déjeuner, nous partons à la découverte de lîle, haut lieu touristique
mais aussi le centre historique de Saint Louis qui fut la capitale
Sénégalaise lors de la colonisation. Nous sommes assistez de As et
Mamadou qui nous évite bien des tourments pour les toubab (blanc) que
nous sommes. Nous avons eu aussi le droit à des noms Sénégalais car les
prénoms européen sont un peu trop olé olé pour le coin, une liste
arrivera bientôt pour ceux que cela intéresse Nous avons profité de
cette visite pour envoyer quelques mails à partir dun cybercafé local
afin de rassurer nos familles (No news, good news ????) et aussi pour
faire une petite pause chez As qui habite juste devant le quartier des
pécheurs.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Le centre de St-Louis, « lIle » ressemble à un décor colonial, un peu
vieilli. Les maisons à deux étages montrent leurs généreux balcons
inutilisés. Dun coté de lIle le pont Eiffel construit en 1931, de lautre
les longues et lourdes pirogues traditionnelles qui font leurs balais
quotidien. Le soir le marché réuni une activité débordante dans une nuit
qui vacille au rythme des lumignons des taxi dont les propriétaires sont
fières. Des étalages se dessinent dans la nuit ; les enfants dorment
derrière les denrées et les senteurs des grillades portées par la brise
marine allèchent le passant pour être immédiatement couvert par les gaz
déchappements, omniprésents. Les voitures forment un balai incessant,
infatigable profitant de la fraîcheur de la nuit. 3 Francs Français pour
la course, le taxi est incontournable. Quant à léquipe, elle commence à
se fondre, à comprendre les mécanismes de la vie africaine Nous faisons
notre entrée.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
A bientôt pour de nouvelles aventures
</content></entry></feed>