<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Afric'Edu - 2005-ouaga</title><link href="/" rel="alternate"></link><link href="/feeds/2005-ouaga.atom.xml" rel="self"></link><id>/</id><updated>2005-12-23T10:00:00+01:00</updated><entry><title>Ouaga 2005 : Newsletter 11</title><link href="/ouaga-2005-newsletter-11.html" rel="alternate"></link><published>2005-12-23T10:00:00+01:00</published><updated>2005-12-23T10:00:00+01:00</updated><author><name>julien</name></author><id>tag:None,2005-12-23:/ouaga-2005-newsletter-11.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Mais tout d'abord un bref rappel, sur notre projet:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Nous avons quitté le Burkina Faso, le 11 août, sans avoir pu installer
notre parc informatique, du au retard dans le dédouanage du container
(tranporteur malveillant, lenteurs...) Mais ce n'est pas pour cette
raison, que nous avons chomé durant notre séjour …</summary><content type="html">&lt;p&gt;Mais tout d'abord un bref rappel, sur notre projet:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Nous avons quitté le Burkina Faso, le 11 août, sans avoir pu installer
notre parc informatique, du au retard dans le dédouanage du container
(tranporteur malveillant, lenteurs...) Mais ce n'est pas pour cette
raison, que nous avons chomé durant notre séjour: plus de 100 étudiants
de l'I.G.E.D.D et de l'Université ont été formés par notre équipe. 5
formations leur étaient proposées : Montage /démontage d'un ordinateur ;
Linux ; Open Office ; Internet et sécurité Informatique ; Initiation aux
réseaux
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Le container a finalement été dédouané fin septembre, après 5 mois passé
à la douane. Le matériel a immédiatement été récupéré par le personnel
de l'Université et entreposé à l'I.G.E.D.D. Grâce à nos formations,
Pierre SAMON, technicien de l'IGEDD et Moussa SOUGOTI, professeur à
l'IGEDD et représentant du DPNTIC (Département de la Promotion des
Nouvelles Technologies de l'Information et de la Communication) ont pu
faire l'inventaire du tout le matériel, le tester et l'installer dans
les salles.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Cependant, dans le soucis de remplir totalement notre mission, nous
avons décidé d'organiser un second séjour pour deux des membres
d'Afric'Edu: Julien BRAS et Eric SCHNEIDER.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Cette mission s'est déroulée du vendredi 17 décembre au vendredi 23
décembre. Elle a eu pour but de finaliser l'installation du réseau et
d'en assurer la pérennité.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Voici, un résumé de notre séjour au Burkina Faso:
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Vendredi 16 décembre:
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
L'arrivée sur Ouaga était programmée pour 17h30, heure locale, mais une
tempête de neige à New York retarde notre vol de deux bonnes heures.
Finalement, nous retrouvons la voiture de Pierre vers 19h30 heure
locale, et après un petit tour à la BCIAB pour tirer quelques francs
CFA, nous nous retrouvons à l'IDS comme cet été...
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Adama avait prévu le coup en installant des bouts de bois sur chacun de
nos lits, afin de poser les moustiquaires.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Après ces menues installations, une seule envie s'est dégagée :
Afric'Soir !!! Direction notre maquis fétiche, juste à sortie de l'IDS,
ou nous avons retrouvé le chef, surpris de nous revoir après 5 mois
d'absence... Pour fêter ça, nous avons dégusté les deux délicieuses
bières burkinabées: la Brakina et la Sobbebra, accompagnées d'un bon
saucisson lyonnais. Que du bonheur!!!
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Des sentiments bizarres nous ont envahis ce soir là. Etrange sensation
de revenir sur le lieu de notre action de cet été. Sans toute l'équipe.
Mais rien n'a changé pendant ces 5 mois. Les burkinabés autour de l'IDS
sont toujours aussi sympatiques, les burkinabés autour de l'aéroport
toujours autant en quète d'un euro... Le toit du batiment A de l'IDS (ou
on a séjourné 5 semaine cet été) est toujours aussi agréable. Sensations
étranges ce soir là.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Samedi 17 décembre:
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Après une agréable nuit sous la couette, un petite douche froide vient
nous réveiller (ou elle vient à nous, on ne s'en souvient plus trop...).
Pierre vient nous chercher pour aller à l'Université. On est accompagné
également par les onduleurs, qui nous ont fait souffrir durant le
voyage, et le matériel que nous avons ramené de France.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
La matinée est consacrée à l'état des lieux, au planning de notre
semaine et au sertissage de la salle libre service.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Bilan de l'état des lieux :
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
20 ordinateurs ont été installés dans cette salle, qui sera ouverte à
tous les étudiants de l'I.G.E.D.D (license et master) et par la suite à
d'autres étudiants de l'Université.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Un parc de 10 ordinateurs a été mis à disposition des étudiants thésards
de l'IGEDD.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
10 ordinateurs doivent être installés à l'UFR-SEA (Unité de Formation et
de Recherche - Sciences Exactes et Appliquées). Ce département manque
cruellement de matériel informatique; plus de 300 étudiants y
travaillent actuellement et ils n'ont à peine 20 ordinateurs à leur
disposition. Jean KOULIDIATTI, le directeur de l'I.G.E.D.D, nous a donc
sollicité, afin de pouvoir aider ces étudiants, en leur fournissant plus
de ressources.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Enfin le reste du matériel a quelques problèmes techniques dus au
voyage, qu'il nous faudra résoudre.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Après ce bilan, nous nous sommes immédiatement attelés au travail. Grâce
à l'aide d'étudiants de l'I.G.E.D.D, nous avons serti tous les cables
réseaux de la salle libre-service. Le serveur et le switch ont ensuite
été mis en place.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Il nous a resté à connecter cette salle au réseau de l'Université. Mais
après une bonne journée de travail, nous avions envie de retrouver les
bons lits de l'I.D.S.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Dimanche 18 décembre:
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Journée de "repos" avant une grosse semaine de travail.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Nous en avons profité pour faire du shopping (afin de faire de
magnifiques cadeaux de Noël). Nous avons retrouver bon nombre de lieux
familiers comme les vitrines de Bronze, le village artisanal...
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Nous avons aussi pu redécouvrir les «joies» de la négociation. Et grâce
à quelques "tours", que nous avons réservés aux impitoyables marchands,
nous avons réussi à faire de bonnes affaires.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
En circulant en ville, nous avons aussi remarqué quelque chose
d'étonnant. Nous étions jusque là habitués aux marchands de babioles,
qui vous accostent en permanence. Mais à cette période de l'année, nous
avons découvert les vendeurs de sapin de Noël et de décorations. Ce qui
est surprenant, c'est qu'ils se balladent en ville, avec 3-4 sapins sous
les bras et le corps chargé de décorations de Noël. C'est vraiment
atypique, de voir ça en Afrique.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
D'ailleurs le soir, lorsqu'ils allument leurs sapins et leurs guirlandes
au bord de la route, cela créé une atmosphère irréaliste. La ville
scintille sous ces lumières... Et on ne vous parle pas des chansons de
Noël, qui passent entre deux «coupé-décalé» à la radio...
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
En fait nous avons l'impression d'être en plein mois de juillet alors
que nous sommes qu'à quelques jours de Noël.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Lundi 19 décembre:
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
La mission aujourd'hui a été de connecter notre réseau à internet. En
théorie, cette tache aurait du nous prendre très peu de temps mais c'est
sans compter sur l'organisation africaine.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Pour celà, il a fallu relier notre serveur au switch qui se trouve dans
un coffret d'une salle proche de la notre. Le problème, c'est que nous
n'avions ni les clés de cette salle, ni les clés du coffret.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Nous avons donc joué, toute la matinée, au chat et à la souris afin de
réunir la personne qui avait les clés des portes de la salle, ainsi que
celle qui avait les clés du coffret.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Heureusement, vers midi, nous avons pu finalement avoir accès au
coffret, installer notre switch et établir la connexion avec le serveur.
Du coup, les ordinateurs ont pu être connectés à Internet. Mis à part 4
ordinateurs, le parc informatique, destiné à être en libre service,
fonctionne bien.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Mardi 20 décembre:
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Après avoir relié la salle au réseau de l'université, il a fallut faire
quelques menues configurations sur chaque machine afin que le parc soit
pleinement utilisé. Une gestion de profil a donc été mise en place afin
de donner à chaque étudiant inscrit, un espace de stockage pour ses
données.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Les quelques ordinateurs à problèmes ont également été remis à neuf. A
la fin de la journée, on pouvait considerer que la salle libre service
était entièrement opérationnelle.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Petite anecdote de la journée:
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Depuis hier, les étudiants savent que les ordinateurs de notre salle
sont connectés à Internet. Ce qui a suscité un certain engoument chez
eux. Du coup, pas mal d'entre eux sont venus aujourd'hui "surfer" sur le
Web.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Le problème, est que même au Burkina Faso, il y a des sites de
rencontre, des tchatts et ne parlons pas de MSN... Du coup, pendant que
nous étions en train de travailler, ils étaient entrain de tchatter sur
Internet...
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Heureusement, qu'il y aura un ingénieur système qui controlera
l'utilisation de cette salle, lorsqu'elle sera en libre service...
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Mercredi 21 décembre:
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Nous nous sommes aujourd'hui attaqués aux ordinateurs, qui ont des
problèmes techniques (environ 8). Ces problèmes sont dus
vraisemblablement au transport et à la longue attente du container à la
douane cet été. Ce sont les ordinateurs qui ont été mis de côté par
Pierre et Moussa, lors de l'installation.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Nous nous sommes aussi occupés de la réinstallation des 10 ordinateurs,
qui vont être installés dans l'UFR-SEA (Unité de Formation et de
Recherche - Sciences Exactes et Appliquées).
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Etant donné qu'une seule réinstallation nous demande pas mal de temps
(et que souvent les ordinateurs ont des problèmes), nous avons passé une
bonne journée de travail à l'Université. En fait, depuis deux jours,
nous avons passé plus de 11h par jour à l'installation du matériel.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Du coup, en quittant l'Université ce soir là, nous n'avons vraiment pas
la «patate».
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Nous nous retrouvons donc au 5/5 pour diner. Et à notre grande surprise,
lorsque le chef nous apporte notre commande, il vient avec 3 énormes
plats, remplis de pates, de frites, de pommes sautées, et de viande.
Nous n'en croyons pas nos yeux... Peut être que le chef a deviné que
nous étions pas dans notre plus grande forme. En tout cas, le repas fut
un réel régal...
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Et pour finir la soirée en beauté, nous sommes allés une dernière fois à
Afric'Soir notre maquis préféré, pour boire une Brakina.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Jeudi 22 décembre:
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Aujourd'hui les étudiants de l'I.G.E.D.D nous ont invité à la remise des
diplomes de la 1ère promotion des étudiants en Licence Professionnelle
en Génie de l'Environnement. Les étudiants que nous avons cotoyés:
Adama, Habib, Alain, Fernand... ont donc fini leur licence.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Malheureusement, comme la cérémonie a eu lieu dans la matinée, nous
n'avons pas pu y assister, étant donné la quantité de travail qu'il nous
reste à effectuer jusqu'à demain soir.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Nous en avons profité pour initier Moussa à la gestion des profils grâce
au serveur et finir l'installation des Pcs, destinés à l'UFR.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Par contre, nous n'avons pas refuser l'invitation au coktail des
étudiants et fêter avec eux la fin de leur formation.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Cette soirée était parrainée par la marraine de la promotion. Beaucoup
d'officiels y étaient donc invités.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Celà nous a rappelé un certain 14 juillet à la maison de l'ambassadeur
cet été. Nous avons pu redécouvrir l'empressement africain devant un
buffet. En effet, lorsque les gens ont été invités à se servir, ils se
sont tous précipités sur le buffet.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Tout le monde se bousculait pour avoir une brochette et une simple
boulette de viande. En 2-3 minutes (montre en main), les plats étaient
expédiés.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Pour finir la soirée, nous sommes allés redécouvir le plaisir du
«coupé-décalé», en allant dans un maquis, danser avec les étudiants de
l'I.G.E.D.D. Ce faut une soirée formidable...
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Vendredi 23 décembre:
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Dernier jour en Afrique... et oui, ça passe vite, surtout quand les
journées sont aussi chargées!
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Nous finalisons le parc et donnons les derniers conseils à Moussa et
Pierre, afin qu'ils gèrent au mieux le parc.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Jean KOULIDIATI (directeur l'I.G.E.D.D et vice-président de
l'Université) nous invitent dans la soirée, à fêter l'accomplissement de
notre projet.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Et notre départ est prévu à 21h à l'aéroport de Ouagadougou.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Conclusion:
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Voilà, cette dernière newsletter met fin à l'installation de notre parc
informatique à l'Université de Ouagadougou. Dès janvier 2006, les
étudiants pourront accéder à la salle libre-service. Les thésards ont
déjà une dizaine d'ordinateurs à leur disposition et les étudiants de
l'UFR-SEA verront bientôt arriver du matériel informatique. Bien
entendu, nous allons rester en contact avec Pierre et Moussa, afin de
les aider dans la maintenance du parc.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Pour nous, cette expérience fut formidable. Elle nous a permis de nous
investir dans une mission humanitaire et nous rendre utile dans un tel
projet. Nous avons beaucoup reçu da la part des Burkinabés et ce projet
fut aussi une bonne leçon de vie.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Nous espérons donc vous avoir fait partager une partie de notre séjour.
A travers ces newsletters, nous avons souhaité vous donner envie de
venir en Afrique, découvrir sa population chaleureuse et sa culture.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Nous vous souhaitons de joyeuses fêtes à toutes et à tous ; et avec un
peu d'avance, tous nos meilleurs voeux pour la Nouvelle Année.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Afric'Edu Team,
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
de Ouaga : Eric (Communicateur) et Julien (Bob)
</content></entry><entry><title>Ouaga 2005 : Newsletter 10</title><link href="/ouaga-2005-newsletter-10.html" rel="alternate"></link><published>2005-12-17T10:00:00+01:00</published><updated>2005-12-17T10:00:00+01:00</updated><author><name>julien</name></author><id>tag:None,2005-12-17:/ouaga-2005-newsletter-10.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;L'arrivée sur Ouaga était programmé pour 17h30 heure locale, mais une
tempête de neige sur New York retarde notre vol de deux bonnes heures.
Finalement, nous retrouvons la voiture de Pierre vers 19h30 heure
locale, et après un petit tour à la BCIAB pour tirer quelques francs
CFA, nous nous …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;L'arrivée sur Ouaga était programmé pour 17h30 heure locale, mais une
tempête de neige sur New York retarde notre vol de deux bonnes heures.
Finalement, nous retrouvons la voiture de Pierre vers 19h30 heure
locale, et après un petit tour à la BCIAB pour tirer quelques francs
CFA, nous nous retrouvons Eric et moi à l'IDS comme cet été...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Habib avait prévu le coup en installant des bout de bois sur chacun de
nos lits afin de poser les moustiquaires, mais comme j'ai peur la nuit,
on a préferé installer nos deux lits dans la même chambre...
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Après ces menues installations, une seule envie s'est dégagée :
Afric'Soir !!!!
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Direction notre maquis fétiche, juste à sortie de l'IDS, ou nous avons
retrouvé le chef, surpris de nous revoir après 5 mois... La Brakina et
la Sobbebra ont coulé à flot ce soir là, avec au moins 1 litre par
personne... Manquant d'entrainement, j'ai du faire confiance à Eric pour
finir la fin de ma Sobbebra. Un bon vieux saucisson lyonnais
l'accomagnais.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Des sentiments bizarres nous ont envahis cette soirée. Etrange sensation
de revenir sur le lieu de notre action de cet été. Sans toute l'équipe.
Mais rien n'a changé pendant ces 5 mois. Les burkinabés autour de l'IDS
sont toujours aussi sympatiques, les burkinabés autour de l'aéroport
toujours autant en quète d'un euro... Le toit du batiment A de l'IDS (ou
on a séjourné 5 semaine cet été) est toujours aussi agréable. Sensations
étranges ce soir là.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Le lendemain, après une agréable nuit sous la couette, un petite douche
froide vient nous réveiller (ou elle vient à nous, je ne m'en souviens
plus trop...). Pierre vient nous chercher pour aller à l'Université. On
est accompagné également par les onduleurs qui ont fait souffrir notre
dos, et le matériel que nous avons ramené.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
La matinée est consacré à l'état des lieux, au planning de notre semaine
et au sertissage de la salle libre service. 20 ordinateurs ont été
installé en salle libre service, 10 dans la salle de l'IGEDD réservé au
étudiants, 10 doivent être installé pour l'UFR-SEA, et le reste a
quelques problèmes techniques qu'il nous faudra résoudre.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
La première salle a été entièrement équipé en réseau ce matin, les
élèves de l'IGEDD sont devenus experts en sertissage RJ45 ! Les serveurs
ont été mis en place, les switchs aussi. Il reste à connecter cette
salle au réseau de l'université.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Demain, journée shopping pour Eric et moi, d'abord au village artisanal
puis chez Kano, il va y avoir une razzia dans ce magasin je crois....
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
A bientôt pour d'autre nouvelles fraîches !!!
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Eric et Bob
</content></entry><entry><title>Ouaga 2005 : Newsletter 9</title><link href="/ouaga-2005-newsletter-9.html" rel="alternate"></link><published>2005-08-13T09:00:00+02:00</published><updated>2005-08-13T09:00:00+02:00</updated><author><name>julien</name></author><id>tag:None,2005-08-13:/ouaga-2005-newsletter-9.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Samedi 6 août :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Dernier week-end sur Ouagadougou. François voulait partir à Nazinga, une
réserve naturelle située au Sud du Burkina Faso. Il part donc en
compagnie de Baptiste et Amélie, deux compatriotes français en stage et
leur chauffeur. Le samedi est consacré à la route jusqu'à Nazinga, puis
le réveil …</summary><content type="html">&lt;p&gt;Samedi 6 août :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Dernier week-end sur Ouagadougou. François voulait partir à Nazinga, une
réserve naturelle située au Sud du Burkina Faso. Il part donc en
compagnie de Baptiste et Amélie, deux compatriotes français en stage et
leur chauffeur. Le samedi est consacré à la route jusqu'à Nazinga, puis
le réveil est matinal pour observer toute sortes d'animaux : antilopes,
serpents, éléphants et phacochères. Il en revient le lendemain les yeux
pleins de souvenirs... Le reste de l'équipe décide de passer son samedi
après-midi dans l'eau apaisante de la piscine de l'hôtel Ricardo, suivi
par un dernier restaurant aux 'Bougainvilliers' incluant la baignade
après le délicieux repas.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Dimanche 7 août :
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Journée passive pour la majorité de l'équipe. On se repose en espérant
se fatiguer lors de l'arrivée prochaine du conteneur.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Lundi 8 août :
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Coup de téléphone de la mairie dès 9h, le conteneur sera ouvert ce après
midi dans la cour de la mairie. Soulagement pour toute l'équipe, ce sont
les meilleures nouvelles que nous avions eu depuis longtemps ! Nous en
profitons pour peaufiner les derniers détails avant l'arrivée des ordis
: trous dans les murs pour passer les câbles, pose des derniers prises
électriques... Nouveau coup de téléphone après le déjeuner, vers 15h :
la mairie nous annonce qu'un intermédiaire n'a pas été payé par le
transporteur français, et que celui-ci fait bloquer le conteneur en
douane tant qu'il ne sera pas payé. Coup de tonnerre dans l'équipe : le
moral retombe au plus bas après l'euphorie du matin. Malheureusement, il
nous faut rapidement préparer l'inauguration de la salle, échéance
prévue de longue date. Les étudiants ayant suivi les formations ainsi
que les officiels de l'université y sont conviés. La presse et la
télévision burkinabè sont également invités à cette cérémonie. En
présence du directeur adjoint de l'UFR/SEA, du directeur adjoint de
l'IGEDD, du directeur adjoint de l'université, nous avons expliqué notre
projet et les difficultés que nous avons rencontré. Ensuite, nous
remettons aux étudiants des attestations correspondant aux formations
suivies. La cérémonie se termine autour d'un verre, conformément aux
traditions burkinabè ! Nous finissons notre journée en comité restreint,
en compagnie des nos compatriotes habitants à l'IDS (Matthieu et
Marlène) ainsi que d'un autre Matthieu, administrateur du centre
numérique francophone (unité faisant partie de l'AUF - l'Agence
Universitaire de la Francophonie). Cette personne pourra exercer un
appui temporaire dans le cas de l'installation de la salle par le
personnel de l'IGEDD.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Mardi 9 août :
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Après les désillusions de la veille, l'équipe n'a plus aucun espoir de
voir arriver le conteneur avant le départ, mercredi soir. De plus, le
temps semble aussi être contre nous avec une pluie matinale nous
bloquant jusqu'à 10h à l'IDS. On en profite pour régler les derniers
détails avant notre départ. Le soir, averti de notre probable passage
sur la RTB, la télévision officielle du Burkina Faso, on se pose devant
une télévision pour le journal de 20h. Après quelques nouvelles assez
positives, vient un reportage sur une association française venant
apporter matériel et formations aux étudiants burkinabè ! Malgré la
déception de ne pas voir nos ordinateurs, nous avons le plaisir de voir
que notre passage ici ne sera pas passé inaperçu.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Mercredi 10 août :
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Dernier jour sur la terre du soleil.... La matinée est consacré au
rangement des chambres, et à la préparation des valises. Nos
compatriotes français, Matthieu et Marlène, qui habitent le même
bâtiment que nous sont découragés à l'idée de nous voir partir : il leur
reste un mois de stage dans des conditions pas toujours faciles. Le
stagiaire est très mal considéré, et la politesse n'est pas une habitude
très courante. Ils ont appréciés pendant un mois notre présence au sein
du bâtiment et notre départ va changer les habitudes prises ensembles.
On en profite pour échanger nos adresses, et on prend également en
charge quelques kilos de bagages : Air Algérie nous permet de
transporter 40kg par personne, ce qui représente le double des
compagnies traditionnelles ! En soirée, on se réunit tous autour de
succulentes brochettes, servies dans notre maquis favoris, l'Afrique
Soir. Les étudiants de l'IGEDD, les compatriotes, et toute l'équipe
prennent leur dernier repas commun avant le départ pour l'aéroport.
Toute la troupe embarque dans la camionnette (13 personnes + quelques
centaines de kilos de bagages...) pour un court trajet sous la pluie,
avant les adieux finaux et l'attente du décollage.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Jeudi 11 août :
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Le vol en 737 décolle vers 00h15 direction Bamacco pour une escale, puis
Alger où l'on attend pendant presque 3h la correspondance vers Lyon. Un
767 nous emmène alors, avec 30 minutes de retard vers notre destination
finale. Là, le choc est brutal. Deux civilisations se rencontre en
l'espace de deux jours, on a du mal à se rattacher à la réalité
française. Tout paraît aseptisé, rangé, propre... Les retrouvailles avec
la famille nous rappellent qu'on est enfin revenu sur l'autre monde.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
A tout ceux qui nous ont soutenu, aidé, consolé pendant notre projet,
nous tenons à leur dire MERCI. Je pense entre autre à Michel CLERC,
notre premier contact en mai 2004, la mairie de Lyon, nos sponsors, les
partenaires locaux et bien sûr nos lecteurs qui nous ont soutenu par des
messages d'amitiés pendant ces 5 semaines...
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Inch'Allah, bon vent à tous !
</content></entry><entry><title>Ouaga 2005 : Newsletter 8</title><link href="/ouaga-2005-newsletter-8.html" rel="alternate"></link><published>2005-08-08T09:00:00+02:00</published><updated>2005-08-08T09:00:00+02:00</updated><author><name>julien</name></author><id>tag:None,2005-08-08:/ouaga-2005-newsletter-8.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Les impressions de Julien et Clémence sur leurs formations de cette
semaine :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Formation 3 : open office, impressions de Clémence
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Au départ, je devais assurer la formation sur Linux avec Jérémie. Mais
le nombre de participants se limitant à 5, Jérémie pouvait dispenser
cette formation seul. Je suis donc aller prêter …</summary><content type="html">&lt;p&gt;Les impressions de Julien et Clémence sur leurs formations de cette
semaine :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Formation 3 : open office, impressions de Clémence
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Au départ, je devais assurer la formation sur Linux avec Jérémie. Mais
le nombre de participants se limitant à 5, Jérémie pouvait dispenser
cette formation seul. Je suis donc aller prêter main forte à Anne et
Martin pour les 3 jours de formation d'Open office. C'est intéressant de
se trouver de l'autre côté d'une formation, c'est-à-dire en formateur,
mais il faut de la patience! Les élèves sont en général très motivés et
avides d'apprendre, mais il faut leur répéter plusieurs fois la même
chose pour qu'ils l'intègrent. On a une certaine satisfaction en fin de
formation quand certains valident l'évaluation : on se sent utile à
quelque chose, on est arrivé à leur transmettre un peu de notre savoir.
Ca a donc été une expérience très positive pour ma part.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Formation 5 : initiation aux réseaux informatiques, par Julien
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Je devais assurer cette formation sur deux jours complets, et la
première journée fut consacrée à l'étude théorique ; je tiens à signaler
à Christophe Mathieu que son cours, même épuré et simplifié, est bien
assez dense pour des étudiants néophytes ! Les impressions étaient
mitigées, je soupçonne un grand nombre d'étudiants d'avoir entendu qu'un
mot sur deux... Le lendemain, programme radicalement différent : travaux
pratiques ! Pour les connaisseurs : 4 machines, 4 adresses IP, quel
masque choisir pour avoir deux sous réseaux de deux machines chacun...
Au bout de 4 heures, la plupart des étudiants étaient content d'avoir pu
résoudre le problème ! Bilan de l'expérience : favorisons la pratique
face à la théorie...
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Lundi 1 août :
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Pour fêter l'anniversaire de Marlène, nous sommes allé dîner dans un
restaurant français : les Bougainvilliers. Nous sommes chaleureusement
accueillis par le maître de maison, un Français résidant au Burkina
depuis 7 ans. On se serait cru de retour en France : les filles servies
en premier, des "s'il vous plait" "merci" à tout va, et même du papier
toilette aux WC!! Pour nous ouvrir l'appétit, un apéro de pizza et de
kirs ou jus de mangue maison. Par la suite, tout le monde s'est régalé
avec son plat de viande (fondante) ou de poisson. Ce repas s'est soldé
par une forêt noire en guise de gâteau d'anniversaire : Marlène a perdu
son souffle devant les 22 bougies magiques! Nos estomac s'étant mis au
rythme burkinabé (on mange moins et moins riche qu'en France), certains
ont passé une bien mauvaise nuit! Pour finir la soirée, Mathieu,
Marlène, Eric, Arnaud, Julien et François sont sortis dans un maquis.
Les autres se sont couchés afin d'être en forme pour leur journée de
formation du lendemain.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Mardi 2 août :
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Première nouvelle du matin : nous avons reçu un mail nous informant que
la procédure de débloquage du conteneur avait commencée, et que nous
devrions avoir les ordis jeudi. En rentrant à l'IDS le soir, on apprend
que Marlène s'est fait voler son téléphone portable pendant qu'elle
faisait sa lessive. François et Mathieu sont partis à la recherche du
voleur en mobylette : ils ont eu la peur de leur vie en constatant qu'il
était armé... Marlène ira donc porter plainte au commissariat le
lendemain. Les gardiens de l'IDS se sont fait remonter les bretelles :
ils font vraiment rentrer n'importe qui, sous prétexte que les gens
disent nous connaître (on est connu comme le loup blanc dans le
quartier!), ils ont le droit d'entrer.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Mercredi 3 août :
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Mauvaise nouvelle de la journée : Internet nous a laché..... On peut
dire adieu à la formation Internet (seule la partie théorique a été
dispensée le matin). Le problème ne semble pas être technique, il
paraîtrait que l'université n'a pas anticipé le paiement au fournisseur
pendant les vacances. On peut donc imaginer qu'on n'aura plus Internet
jusqu'à notre départ!!
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Nous nous réjouissions de manger à midi les légumes que nous avions
commandés au cuisinier la veille . Manque de bol : au menu riz sauce!!
Avec toute la bonne volonté du monde, ça reste franchement dégueulasse!
Tout le monde a tiré la tête en retenant des hauts-le-coeur.... Cette
fois c'est décidé, fini le riz : on en informe le cuisinier qu'il nous
fasse tout sauf du riz!
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Après le déjeuner, Julien et Anne sont allés au Centre Numérique de la
Francophonie où ils ont rencontré un Français, Mathieu (encore un!),
travaillant depuis deux ans à Ouaga. Il se trouve qu'il a administré un
réseau qui a la même configuration que celui que nous allons installer à
l'IGEDD. Il propose donc son aide à Julien. Nous profitons également de
leur connexion (512 Ko!!!), qui leur coûte la bagatelle de 800 000 FCFA
par mois (soit 1220 euros)!
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Le soir, nous avons participé à une représentation de danses
folkloriques africaines, prévue pour les filles de l'IDS. Le groupe se
composait de 3 joueurs de djembés, 2 de balafons, un de "guitare
africaine" et d'un danseur. Nous avons ainsi découvert les danses
traditionnelles d'Afrique. Ses rythmes entraînants incitèrent
l'assemblée à danser, les Blancs comme les Noirs.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Jeudi 4 août :
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Ce matin, coup de fil de la mairie : ne voulant pas payer les frais de
gardiennage des 75 jours où le conteneur est resté bloqué par la faute
du transporteur français (à 75 000 FCFA par jour, on peut comprendre!!),
une procédure d'exonération a été lancée, retardant la sortie du
matériel... On a l'impression que la malchance nous poursuit!! On
commence à fortement douter de voir les ordis arriver avant notre
départ. Dans la matinée, alors que le moral des troupes est au plus bas,
Adama Zerbo, employé à la mairie et correspondant de monsieur Voron du
Grand Lyon, nous assure que nous aurons tout de même nos ordis mardi au
plus tard : ça nous laisserait 2 jours pour tout installer!! Nous
faisons alors un programme serré des actions à entreprendre avant de
partir et celles à déléguer après notre départ. Monsieur Voron a de
bonnes raisons de penser que le transporteur n'est pas vraiment
convalescent, à part si l'on considère la prison comme un hôpital.... En
effet, celui ci doit déjà 7500 euros à une autre entreprise française
auxquels viennent s'ajouter les 2500 euros de ristourne que le Grand
Lyon exige afin de payer les frais de gardiennage de la mairie de Ouaga.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
La journée s'est terminée par un débat avec les étudiants (dont un seul
de l'IGEDD...). Le sujet était "les logiciels libres", mais très vite
les échanges ont dévié sur les droits d'accès à la salle libre service
que nous allons installer pour l'IGEDD. La suite n'a été qu'un débat
stérile, les futures personnes gérant la salle n'étant pas présentes.
Nous avons cru comprendre qu'ils voulaient qu'on intercède auprès de
Monsieur Koulidiati pour ouvrir la salle à tous les étudiants (chose qui
ne nous regarde pas!). Nous avons pris conscience des problèmes
rencontrés par les étudiants pour accéder aux salles informatiques de
l'université de par la lourdeur hiérarchique.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
A bientôt pour la fin de nos aventures...
</content></entry><entry><title>Ouaga 2005 : Newsletter 7</title><link href="/ouaga-2005-newsletter-7.html" rel="alternate"></link><published>2005-08-04T09:00:00+02:00</published><updated>2005-08-04T09:00:00+02:00</updated><author><name>julien</name></author><id>tag:None,2005-08-04:/ouaga-2005-newsletter-7.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Formation thème 1: François &amp;amp; Eric&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Le but de cette formation était de comprendre le fonctionnement d'un
ordinateur et l'architecture générale d'une unité centrale (Bios,
processeur, chipset,...). Cette formation se déroulait sur une journée
avec une partie théorique d'environ 2h30. Ensuite , pour mettre en
pratique le cours, nous leur faisions démonter …</summary><content type="html">&lt;p&gt;Formation thème 1: François &amp;amp; Eric&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Le but de cette formation était de comprendre le fonctionnement d'un
ordinateur et l'architecture générale d'une unité centrale (Bios,
processeur, chipset,...). Cette formation se déroulait sur une journée
avec une partie théorique d'environ 2h30. Ensuite , pour mettre en
pratique le cours, nous leur faisions démonter une unité centrale, afin
de reconnaitre les différents composants (carte mère, processeur, cartes
d'extension, etc...) puis remonter à l'identique l'unité centrale. Et
enfin, de mettre en route l'ordinateur pour vérifier d'une part si le
montage avait bien été fait et d'autre part pour avoir un apperçu du
bios et du démarrage du système d'exploitation.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Nos impressions sur cette formation: En ce qui concerne la partie
théorique, nous avons constaté qu'au début de la formation, les
étudiants étaient assidus, ils suivaient avec attention notre formation.
Mais au bout d'un certains temps (environ 1h), ils commencaient à avoir
du mal à rester concentrés. Certains s'endormaient même devant nous, ce
qui nous amusait... En fait, ils commençaient toujours par s'avachir sur
leur siège, clignaient des paupières, et c'était le trou noir... Mais il
faut aussi préciser que le cours théorique était assez poussé pour des
personnes de niveau très variable. Donc il est assez difficile pour des
étudiants, qui n'ont jamais touché un ordinateur de leur vie,
d'assimiler toutes les connaissances que nous leur dispensions alors que
certains venaient de DEA et posaient des questions.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Sinon, en ce qui concerne la partie pratique, cette dernière se passait
toujours bien. C'est à ce moment que nous constations qu'ils avaient
retenu une bonne partie de la formation théorique. En plus, ce moment
était toujours convivial, il y avait un réel échange des deux cotés.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Pour conclure, nous sommes réellement satisfaits d'avoir effectué cette
formation, pour l'intérêt qu'elle a suscité chez les étudiants et les
connaissances que nous avons pu leur apporter.Cela a de plus permis à
beaucoup de s'interesser à l'informatique et nombreux nous on dit qu'ils
comptaient approfondir cela par d'autres moyens.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Formation thème 2 : Jérémie
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Etant donné que les salles que nous installons auront comme système
d'exploitation MandrakeLinux (nouvellement Mandriva), une petite
formation Linux des étudiants s'imposait. Le but de cette formation
était de comprendre le fonctionnement de Linux, et de pouvoir se
débrouiller avec les commandes de bases, et d'avoir des notions
d'administration. Cette formation se déroule sur deux jours, et était
ouverte seulement aux gens ayant déjà touché un ordinateur (pour ne pas
passer une demi journée à expliquer le fonctionnement de la souris). Peu
d'étudiants étaient intéressés par cette formation, donc on a pu former
des petits groupes conviviaux, afin d'apprendre dans la joie et la bonne
humeur ! Malgré la masse d'information apportée pendant cette session,
les étudiants restaient attentifs et curieux (de vrais élèves comme on
en trouve pas en France ;) ). Pour les initiés, le plan du cours est :
I. Généralités sur Linux (historique, architecture, ...) II. L'interface
graphique et les consoles III. Navigation dans les dossiers, création et
suppression de répertoires IV. Visualisation et modification de fichiers
textes V. Copie, déplacement, et suppression de fichiers VI. Montage des
périphérique &amp;amp; fstab VII. Gestion des utilisateurs et des groupes VIII.
Gestion des permissions des fichiers et des répertoires IX. Gestion des
processus X. Connection distante par ssh XI. Installation de Linux
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Je n'ai pas la prétention de penser que tout le monde a tout retenu,
mais ils possèdent désormais une base Linux, et sauront s'adapter par la
suite avec un minimum de documentation. Je laisse sur un serveur de
l'université des pages internet reprenant l'ensemble de la formation,
avec des exemples.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
A la fin de la session, les étudiants ont réaffirmé leur intérêt pour
Linux et leur envie d'aller plus loin !
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
De plus, j'en ai profité pour convertir Moussa, et suis en train
d'installer Linux sur son PC personnel ... :-)
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Formation thème 3: Martin &amp;amp; Anne
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Cette formation a pour objectif d'apprendre les bases du traitement de
texte (OOWritter) , du tableur(OOcalcl) et de Impress (équivalent Power
Point). Nous avions preparé un Tp par logiciel. Notre premiere surprise
a été de decouvrir que les étudiants n'avaient, pour la majorité, jamais
touché un ordinateur. Il a donc fallu revoir à la baisse nos objectifs.
Cependant, même si la formation prend plus de temps que prevu, les
éleves ont l'air content de pouvoir decouvrir des logiciels de
bureautique. Tout c'est bien passé également pour les formateus, mais
patience a été notre mot d'ordre pour cette semaine enrichissante.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Fomation thème 4 : Internet : François et Arnaud
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Cette formation se décompose en trois parties :
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
- présentation générale d'internet,&lt;br/&gt;
- la sécurité informatique,&lt;br/&gt;
- Pratique d'internet et des messageries.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
La première formation se passe admirablement : élèves attentifs (pour la
plupart) malgré les ordinateurs déjà allumés. Le timing est respecté
jusqu'à la partie pratique. Alors que ceux ayant déjà pratiqué foncent
vers leur courrier ou autres sites thématiques, les débutants sont
toalement déboussolés. Le calvaire est réel lorsque nous leur demandons
de créer leur adresse mail sur le site yahoo.fr. La sanction est
immédiate : plus de 2h pour créer 5 adresses mail. Nous devrons donc
revoir le planning de notre soirée désormais bien avancée et aussi
supprimer quelques sujets un peu complexes afin de finir dans les temps.
Feront frais de ce retard la notion de FTP et la présentation des
messageries instantanées et des messageries en général. La seconde
formation est plus houleuse. Les mêmes élèves reviennent juste pour
naviguer sur le net et 5 min après le début de la formation, juste 2
personnes écoutent (on se serait cru en cours d'autom :-) ). Des
dispositions sont alors immédiatement prises : cours bâclé et réponses
plutôt "abruptes" aux questions posées. Les ordinateurs seront sans
doute eteints lors de la prochaine formation... à moins qu'une pluie
salvatrice ne vienne couper internet..... Comme quoi les élèves
inattentifs ne sont pas que français...
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Les élèves nous font part de leur remarques : parties théoriques un peu
lourdes.... sans doute notre vision de la formation et la leur sont
quelque peu différentes. Certains ont du se croire dans un cyber-café...
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Jeudi 28 juillet
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
En début d'après midi, nous avons eu la visite de deux personnes de MAE,
un de nos sponsors financiers. Nous leur avons fait part des actions que
nous avions menées jusqu'à maintenant, de nos déboires pour le conteneur
et nous leur avons fait visiter la future salle libre service. Elles
sont également allées faire un tour aux formations. Elles paraissaient
plutôt satisfaites de notre travail.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Le soir, nous sommes allés dîner avec Baptiste et Amélie au "Cyber
frites", un fast food un peu gras où nous avons "dégusté" des hamburgers
frites : ça change du riz sauce!! Mais nos estomacs (pas tous), habitués
à manger moins gras ont eu du mal à digérer!! Ensuite, soirée photo de
Bobo chez Baptiste et Amélie qui habitent un appartement plutôt bien
pour le Burkina.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Vendredi 29 juillet
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Aujourd'hui, les papiers de connaissement du conteneur sont enfin
arrivés à la douane. La procédure de dédouanement peut donc commencer.
On espère avoir les ordis mercredi ou jeudi prochain...
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Après les formations, nous avons organisé un débats avec les étudiants
africains. Les thèmes proposés étaient : mode de vie en France/Burkina,
vie étudiante en France/Burkina, relations hommes/femmes, place de la
femme en Afrique.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Nous avons commencé à débattre sur la vie étudiante, mais rapidement le
débat a dévié sur les relations hommes/femmes. Nous avons regretté qu'il
n'y ai pas d'étudiantES pour nous donner leur point de vue. Tous les
Burkinabés étaient d'accord : la femme est inférieure à l'homme!!! Ce
qui n'a pas manqué de faire réagir Anne et Clémence qui ne partageaient
pas tellement cette opinion!
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
A travers cette discution, nous nous rendons compte des grosses
différences entre nos deux cultures : la polygamie (pour les hommes bien
entendu!), le "droit" de battre sa femme si elle s'est mal comportée,
l'inexistence de marque d'affection dans un couple en public, l'amour
existe-t-il vraiment ici? Jusqu'à présent, les familles se mettaient
d'accord pour marier leur enfants, ce qui unissait les familles par un
lien très fort et qui engageait leur honneur. Il n'y avait donc pas de
refus possible pour les enfants car ce serait le déshonneur pour leur
famille. Ce qui n'est pas sans rappeler nos coutumes d'il y a un
siècle!!
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Cependant, on note une évolution des moeurs : les étudiants ne veulent
pas que leur famille leur impose une femme, certains refusent la
polygamie, et ils espèrent aimer la femme qu'ils choisiront (mais
l'homme reste quand même supérieur...).
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Samedi 30 juillet
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Journée shopping : razzia au village artisanal et chez les Maliens.
Après une courte grass'mat, nous avons pillé le village artisanal, tel
un essaim de criquets pélerins. Nous avons rempli nos sacs de souvenirs
de toute sorte (objets en cuir des Touaregs, bijoux des Nigériens,
statues de bois, djembés et bibelots en fils de fer des Burkinabés).
Déjeuner de pâtes à notre maquis fétiche, le 5/5.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Vers trois heures, nous nous sommes rendus chez les Maliens : ce sont
des artistes du batik, tissu peint de façon artisanale représentant des
scènes de la vie quotidienne en Afrique. Résultat des courses : tout le
monde est reparti avec au moins un batik, et beaucoup pour certains.
Retour au "Cyber frites" avec Mathieu et Marlène pour se
"ré-européaniser" un peu : même menu, même sanction pour l'estomac
(enfin pour certains estomacs)!! Arnaud, Jérémie, Eric, François et
Mathieu sont restés en ville pour aller boire un coup dans un maquis.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Dimanche 31 juillet
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Martin, Julien, Anne, Eric et Clémence se sont levés plus tôt que les
autres pour aller faire un tour de Ouaga en camionette. On est allé à
"Ouaga 2000", le nouveau quartier asceptisé : les maisons et jardins
magnifiques des ambassadeurs et autres organisations internationales,
les prochains bâtiments des administrations et même une mini tour eiffel
sur une avenue large comme les Champs Elysées! On a continué par la
visite de la cathédrale de Ouaga : c'est un édifice de type européen,
rien à voir avec le style d'ici. Elle a été construite par un évêque
français dans les années 30, mais elle n'a jamais été achevée. Julien
s'est fait interpelé par des pseudo gardes qui voulaient le faire payer
(cher!) pour la photo qu'il venait de prendre... après moultes
négociations, il les a envoyé paître (pour rester poli!).
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Après-midi piscine pour les garçons ainsi que Mathieu et Marlène,
détente en ville pour Anne et Clémence. La piscine équipée d'un
plongeoir était presque vide après leur départ... Les garçons auront le
plaisir de découvrir (ou redécouvrir) le fait d'être un homme blanc au
milieu de la population noire. En effet, une jeune demoiselle a fait
valloir ses meilleurs atouts afin de perturber le flegme "britannique"
de nos neo-africains. La pauvre n'a pas du se rendre compte que son
maillot de bain ne résistait pas à ses plongeons à répétition. Deuxième
épisode caniveau pour le groupe : Julien a trouvé le moyen de tomber
dans un caniveau (dans un endroit éclairé) lors d'un grand moment
d'inattention (il devait penser à son ordinateur...).
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Voila pour nos aventures de cette semaine.
</content></entry><entry><title>Ouaga 2005 : Newsletter 6</title><link href="/ouaga-2005-newsletter-6.html" rel="alternate"></link><published>2005-07-26T09:00:00+02:00</published><updated>2005-07-26T09:00:00+02:00</updated><author><name>julien</name></author><id>tag:None,2005-07-26:/ouaga-2005-newsletter-6.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Newsletter n°6 : Week-end à Bobo-Dioulasso et Banfora&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Vendredi 22 juillet Le départ est fixé vendredi matin à 8h. L'equipée
folle est composée de Baptiste et Amélie, de Fernand (élève de l'IGEDD)
et bien sûr de toute l'équipe. On prend place dans un bus prévu pour 17
africains dans lequel …</summary><content type="html">&lt;p&gt;Newsletter n°6 : Week-end à Bobo-Dioulasso et Banfora&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Vendredi 22 juillet Le départ est fixé vendredi matin à 8h. L'equipée
folle est composée de Baptiste et Amélie, de Fernand (élève de l'IGEDD)
et bien sûr de toute l'équipe. On prend place dans un bus prévu pour 17
africains dans lequel 13 européens seraient serrés commes des sardines!
Le départ est étonnemment à l'heure. Rien de special jusqu'à Bobo hormis
quelques arrêts inopportuns du chauffeur..... achat de karités, mangues
et autres ou arrêt prière. A chaque entrée ou sortie de ville, on se
fait arrêter par la douane, la police et la gendarmerie
(successivement)..... Arrivés sur place après 340 km de car à fond la
caisse sur des routes goudronnées en moyen état, on découvre la "place
de la femme" avec une magnifique statue de femme .... en train de
balayer, ce qui ne manqua pas de ravir les filles. On découvre une autre
vision de la femme .... ce qui ne déplait pas à tout le monde :D. On
trouve rapidement l'hôtel qui va nous accueillir : le "royal hotel". On
découvre des chambres moyennement propres agrémentées d'une agréable
odeur de moisi. Lors de la reservation, il était clair qu'on pouvait
négocier les prix..... mais comme d'habitude la réalité est différente :
prix fixes et mauvaise foi sont encore de rigueur. En essayant de
négocier, notre regard a été attiré par une fresque d'une femme
aguichante disant à un vieillard (donc de 50 ans pour le pays) :"J'aime
ça mais tu es vieux". L'autre répond : "Je suis vieux mais mon argent,
lui, est jeune". Etrange ....... On distingue aussi une publicité pour
la marque "Prudence" dont nous tairons le produit associé. On fait alors
un tour dans Bobo en faisant confiance au chauffeur .... qui nous amène
directement dans un centre de contrôle technique sans même nous
prévenir. Il commence déjà à nous faire %*!?\$. Après cette escale, on
se rend à la gare et la grande mosquée. Bobo est tout de même plus
agréable que Ouaga car la végétation est plus abondante et les gens
moins entassés que dans la capitale. On va ensuite se restaurer au "Bleu
magique" ("le maquis des branchés") pour déguster une assiette de frites
qui nous fait saliver depuis l'après-midi. Résultats des courses : 10
assiettes commandées, 3 servies après 1h15 d'attente et 5 autres après
plus de 2h. Petite précision : les 5 dernières ne sont pas cuites......
Après un petit coup de gueule d'Arnaud, le prix est decendu de plus de
la moitié. On rentre frustré à l'hotel. Nos craintes sont alors
vérifiées par des "va-et-vient" incessants durant la nuit et aussi des
lits grinçants. Anne en a même mal digéré sa mangue.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Samedi 23 juillet Confirmation le lendemain matin avec un petit tas de
preservatifs "Prudence" au milieu de l'allée. C'etait donc bien un hôtel
de passe. Le prix était donc négociable...... en ne passant pas toute la
nuit dans la chambre! On repart entiers pour Banfora et sa verdure. On
retrouve le chauffeur (ayant dormi dans le bus après avoir fait 20km)
qui roule à 60km/h sur une route digne d'une autoroute (c'est à dire
sans trop de trous :D). Après son réveil à mi-chemin, il se met à rouler
à une vitesse folle. La route est magnifique car entourée d'arbres en
tout genre : baobabs, manguiers, papayers (malheureusement, on avait
oublié de prendre nos foufourches ;-) ), cannes à sucre ... Banfora est
une bourgade charmante, pleine de verdure et de gens qui ne nous
accostent pas, ce qui provoque en nous une vraie palingénésie. On va
chercher le frère de Fernand qui travaille au trésor public local, et
qui nous servira de guide pour les 2 jours. Pour nous restaurer, il nous
conseille "le calypso", restau tenu par un français... la qualité est au
rendez-vous. Arnaud revit même un instant lorsqu'il entend "London
Calling" des Clash. Ensuite, direction les cascades de Banfora : vue
magnifique sur la vallée et nature luxuriante. La chaleur nous incite à
piquer une tête dans les baignoires naturelles creusées par l'érosion.
Nouveau numéro du chauffeur : ne sachant pas nager il "plonge" dans la
plus profonde en réalisant de magnifiques plats. Jérémie est obligé de
faire le maître nageur. Le chauffeur tente aussi une cabriole en
descendant les marches nous permettant de retourner au bus.... On se
rend aussi au Dômes de Banfora, dômes de pierres naturels formés par des
courants d'eau. On a une vue magnifique sur les champs de cannes à sucre
(les seuls du Burkina). Direction le lac de Tengrela, connu pour sa
colonie d'hippopotames. On se fait arrêter en chemin par un policier qui
demande à verifier nos passeports..... c'est bizarre d'être un étranger.
Arrivés à bon port, on fait un tour en pirogue : Julien et Francois sont
obligés d'écoper pour eviter de tourner Titanic 2. On remarque les
pachydermes en train de prendre un bain.... dont un petit avec sa mère.
On ne s'approche pas trop afin de nous epargner de leur courroux. En
effet ils sont connus pour leur caractère irritable. Le soir venu, on
dort dans un campement (pas de passe) qui nous réserve une nuit dans une
case, des toilettes réduites à un trou pestilentiel et une douche au
seau. Ce fût une bonne expérience car on a dormi au calme, sans trop
d'insectes. Pendant que certains jouaient au tarot, Julien et Martin
nous faisaient decouvrir leurs talents au balafon.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Dimanche 24 juillet Première constatation : le chauffeur a roulé 60km
pendant la nuit et nous fait tous patienter..... On va voir les pics de
Sindou, village distant de 40km effectués en 2h !!! La piste est très
mauvaise, ce qui nous permet de verifier la solidité de nos estomacs,
sauf pour Amelie qui en profite pour faire une sieste. Les pics de
Sindou ressemblent fortement aux dômes de Banfora, mais en un peu plus
pointus. Nous sommes accompagnés par un guide très intéressant qui vit à
Sindou et qui nous explique les traditions de son village et de sa tribu
Sénofo. On retourne ensuite avec joie dans le bus pour rejoindre Banfora
et son marché : profusion d'épices, prix plus bas et surtout personne
qui vous tient la jambe!! Nouvelle blague du chauffeur : on reste 45 min
au marché (à 10m d'une cabine) et il veut tout de même s'arrêter après
le depart pour telephoner! Martin sait pourtant trouver les arguments
pour le faire revenir à la raison. On décide de tester un autre
campement : le "Baobab". Les cases sont mieux décorées mais l'absence
d'éléctricité est génante. De plus, les lampes à pétrole semblent
attirer tous les insectes de la région... L'absence de lumière nous
permet d'observer une superbe nuit étoilée (incomparable même avec la
plus sombre nuit en pleine campagne française). Nous remarquons de plus
la grande ours qui se situe ici à raz l'horizon! Notre sommeil est
cependant perturbé par la profusion de moustiques... qui, par magie,
passent à travers la moustiquaire.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Lundi 25 juillet Nous sommes tous surpris par une forte pluie lors de
notre départ du campement. Le chauffeur est un peu plus prudent que
d'habitude.... s'est-il fait peur lors des 30 km parcourus pendant la
nuit? Petite halte de 15 min à l'entrée de Bobo lors d'un contrôle de
police, qui nous permet de subir notre second contrôle de papiers du
week-end. Le policier est sympa et on peut plaisanter avec lui. Un
dilemne vient se poser : quelle quantité de gasoil doit-on mettre pour
arriver à sec à Ouaga? On décide de voir en chemin, ce qui provoque un
léger stress chez certains membres et notamment chez Julien, qui ne
tient plus en place. Le chauffeur nous donne son avis..... sans doute
veut-il faire quelques kilomètres de plus en rentrant.... Il commence à
utliser certains arguments dignes de sa grandeur d'esprit, ce qui
provoque un petit affrontement verbal avec Arnaud. On arrive enfin sans
encombre à l'IDS. C'est avec une joie non dissimulée que l'on quitte le
chauffeur. Pour finir la journée, Arnaud, Eric, Jérémie et Martin vont
chercher leurs pantalons ou chemises chez le tailleur . Désormais on
dirait de vrais touristes en Afrique !!!!
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Mardi 26 juillet Nous constatons que nous avons le soutien de nombreuses
personnes afin d'obtenir les ordinateurs. Les choses ont évolué durant
notre week end. Nous avons reçu un mail ce matin de la part du Grand
Lyon nous indiquant que le document manquant avait été trouvé et qu'il
allait parvenir à notre contact demain. Il sera transmis immédiatement à
Ouaga par Chronopost. Nous aurions donc les ordinateurs en fin de
semaine ou lundi. Nous vous remercions pour votre mobilisation.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
A bientôt pour la suite de nos aventures.
</content></entry><entry><title>Ouaga 2005 : Newsletter 5</title><link href="/ouaga-2005-newsletter-5.html" rel="alternate"></link><published>2005-07-21T09:00:00+02:00</published><updated>2005-07-21T09:00:00+02:00</updated><author><name>julien</name></author><id>tag:None,2005-07-21:/ouaga-2005-newsletter-5.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Bonjour à tous!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Voici la suite de nos aventures au Burkina.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Mardi 19/07/05 :
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Le container n'étant toujours pas à notre disposition, nous essayons de
nous occuper comme nous pouvons : certains continuent à approfondir
leurs formations faisables sans les ordinateurs (François et Eric en
particulier avec "Architecture/Montage d'un …</summary><content type="html">&lt;p&gt;Bonjour à tous!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Voici la suite de nos aventures au Burkina.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Mardi 19/07/05 :
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Le container n'étant toujours pas à notre disposition, nous essayons de
nous occuper comme nous pouvons : certains continuent à approfondir
leurs formations faisables sans les ordinateurs (François et Eric en
particulier avec "Architecture/Montage d'un ordinateur" qui se fait avec
du vieux matériel récupéré sur place). Martin et Clémence sont partis en
quête de draps au marché, ce qui leur a vallu de beaux coups de soleil!
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Le moral de l'équipe étant au plus bas, nous avons décidé de nous
accorder un après-midi piscine à l'hôtel "Ricardo", sauf Julien qui
devait finir de préparer sa formation. Après avoir fait les sardines
dans le taxi (2 devant+chauffeur et 5 derriere), nous avons fait les
poissons dans l'eau dans un hôtel très chaleureux ;) Le retour fut
épique : nous avons marché plus de 30 minutes au bord de la route avant
de trouver enfin un taxi. Cette promenade nous a offert le paysage
plutôt déplaisant de la pollution typique de Ouaga : les berges de
l'étendue d'eau du barrage (qui après une filtration deviendrait être
potable...) sont une poubelle géante où se cotoient plastiques,
bouteilles et chaussures et où les enfants pêchent de quoi dîner... Pour
parfaire ce tableau, nous avons decouvert une des centrales thermiques
de la ville, croulante et émettant un bruit assourdissant (comment tient
elle encore debout???).
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Mercredi 20/07/05 :
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Aujourd'hui débutent les formations : François et Eric vont assurer le
Thème 1 :"Architecture/Montage d'un ordinateur".&lt;br/&gt;
Huit étudiants étaient présents et ont suivi assiduement les
explications de nos deux profs en herbe, à part peut-être un élève plus
ou moins endormi (par la clim a il dit ;) sur un coin de table...!&lt;br/&gt;
Ce fut pour Francois et Eric une première expérience en temps que
professeur très enrichissante! Quel sentiment de joie de voir que
d'autre personnes sont
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
devant nous très intéressée, posent de nombreuses questions et ont leur
visage qui s'illumine quand elles comprennent et arrivent à mettre en
pratique!... Pour nous, cela représente en plus la satisfaction de voir
que notre travail porte ses fruits (malgrès l'absence de nos ordinateurs
pour le moment) et permet ainsi à d'autres étudiants de progresser dans
leur connaissance de l'informatique!&lt;br/&gt;
Pour les autres, rangement d'une salle de formation, et préparation du
voyage à Bobo, avancé à ce week-end pour cause de chômage technique.
Nous partons donc à 11 (nous 8, Fernand :un étudiant qui habite à Bobo
et qui fait ses études à Ouaga et Baptiste et Emilie, nos compatriotes)
pour 4 jours. Au programme : visite de Bobo, cascades, marre aux
hippopotames et autres beautés du paysage.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Le soir, nous sommes allés déguster avec recueillement des frites dans
un maquis : un petit plaisir qui vient rompre la monotonie du
riz/pâtes/couscous sauce!!
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Jeudi 21/07/05 :
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
François et Eric devaient assurer leur formation, mais les étudiants
étant arrivés avec une heure de retard, elle a été annulée de peur de ne
pas pouvoir la terminer dans les temps. Vive les horaires africains!!
Ces étudiants s'ajouteront donc aux autres prévus pour la même formation
de la semaine prochaine (afin de former un bonne équipe). Eric et
Francois en ont donc profité pour modifer quelques éléments de leur
formation afin de l'améliorer encore en fonction de leur expérience de
la veille.&lt;br/&gt;
Derniers préparatifs pour le voyage de demain : ce voyage va faire du
bien au moral des troupes car notre inactivité nous pèse.&lt;br/&gt;
De plus, nous avons su cet après midi que le papier que la douane attend
pour ouvrir le container n'est toujours pas arrivé au Grand Lyon :
moment de désespoir car nous ne pourrons pas récupérer notre matériel
avant une semaine. C'est un coup dur!
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Seule (très) bonne nouvelle de la journée : une salle équipée avec Linux
nous est prêtée par l'université, ce qui nous permetterait de faire
quand même un minimum de formations en attendant le container. Mardi
prochain, nous allons donc continuer la formation thème 1 et commencer
les autres.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Merci de vos mails et de votre soutien. L'équipe d'Afric'Edu
</content></entry><entry><title>Ouaga 2005 : Newsletter 4</title><link href="/ouaga-2005-newsletter-4.html" rel="alternate"></link><published>2005-07-19T09:00:00+02:00</published><updated>2005-07-19T09:00:00+02:00</updated><author><name>julien</name></author><id>tag:None,2005-07-19:/ouaga-2005-newsletter-4.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Bonjour, Vous l'attendez tous, autant que Analyse Modale 4, voici la
newsletter n°4 :D (les écamiens comprendront)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Vendredi 15 juillet : Reveil difficile ... Un orage violent a décidé de
devancer notre réveil. On attend que ca se calme pour aller à
l'université. Arrivés à l'université, une "bonne" nouvelle nous attend …</summary><content type="html">&lt;p&gt;Bonjour, Vous l'attendez tous, autant que Analyse Modale 4, voici la
newsletter n°4 :D (les écamiens comprendront)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Vendredi 15 juillet : Reveil difficile ... Un orage violent a décidé de
devancer notre réveil. On attend que ca se calme pour aller à
l'université. Arrivés à l'université, une "bonne" nouvelle nous attend :
les ordinateurs n'arriveront pas avant mercredi minimum, grâce à
l'incompétence d'un transporteur français, qui a envoyé les mauvais
papiers pour dédouaner.&lt;br/&gt;
Conséquence: formations décalées, et inactivité de l'équipe. En soirée,
quatre d'entre nous sont allés acheter des pagnes dans le marché d'à
côté.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Samedi 16 juillet : Aujourd'hui, nous disposons de la camionnette de
l'IGEDD, ainsi que du chauffeur de Mr Koulidiati pour nous promener dans
Ouagadougou.&lt;br/&gt;
Matinée artisanale. On commence par se rendre au centre artisanal,
accompagné par Fernand et Habib, où on nous propose des statues, des
djembés, et autres babiolles pour touristes. Julien retrouve un
"compatriote", un artisan qui était venu dans son village faire des
ateliers africains dans une école.&lt;br/&gt;
En sortant du centre, on se fait harceler par des "artistes" qui
insistent lourdement pour qu'on aille voir leurs boutiques. On saute
dans la camionnette pour fuire, et l'on se rend aux vitrines du bronze,
afin de dénicher de bonnes affaires artisanales.&lt;br/&gt;
Après une bonne platée de pâtes, les étudiants nous emmenent dans une
forêt naturelle située en périphérie de la ville. Entrée payante, et
interdiction de prendre des photos ...&lt;br/&gt;
François en profite pour dénicher toutes les petites bêtes qu'il peut
rencontrer. Des vautours volent en groupe au dessus de la forêt,
attendant que l'on s'évanouisse sous la chaleur humide environnante,
pour déchiqueter notre bonne chaire française...&lt;br/&gt;
Les inondations provoquées par les pluies nous barrent le chemin. En
levant la tête, nous nous apercevons de la présence d'une colonie de
chauve-souris qui est en train de dormir accrochée la tête en bas aux
plus hautes branches des arbres. Retour à l'IDS en camionette, en chemin
on peut apercevoir l'hotêl Sofitel de Ouaga (là où dort notre président
lorsqu'il est de passage à Ouaga), ainsi que l'une des 4 retenues d'eau,
qui sert à alimenter en eau potable la ville (bien polluée).&lt;br/&gt;
Le soir, Habib et Fernand nous emmenent dans un maquis, où l'on peut
discuter et écouter de la musique autour d'une bonne bière locale
(Brakina, So-B-Bra, ...)
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Dimanche 17 juillet : Départ pour Bazoulé, un village au milieu de la
brousse, où les habitants cohabitent avec des caïmans sacrés. Des
étudiants nous accompagnent dans cette visite. Après une longue
traversée de Ouagadougou (la polluée), nous pouvons enfin admirer (pour
la première fois depuis notre arrivée) la campagne africaine. Le décor
est vert, grâce aux bien-faits de la pluie, et rouge, couleur de la
terre.&lt;br/&gt;
La route empruntée est goudronnée, il s'agit de la nationnale 1 qui
relie la capitale à Bobo Dioulasso. A la sortie de la ville, un
barrage/douane/péage, tenu par des militaires et des policiers, contrôle
les véhiculent entrant et sortant de la ville. Nous croisons aussi sur
notre route un panneau "contrôle de gendarmerie" ... effectivement, un
gendarme était en train de faire la sieste sur une chaise sur le bas
côté de la route, à côté d'une moto.&lt;br/&gt;
Puis nous tournons à droite, sur une piste en terre, en direction du
village.&lt;br/&gt;
Arnaud remarque des panneaux de virages dangereux, alors que la route
est droite ...&lt;br/&gt;
Entrée du village, prix à fournir: 1000FCFA pour les étrangers, 1000FCFA
pour les poulets :)&lt;br/&gt;
Les fonds récoltés servent à financer l'école du village. Nous achetons
2 poulets, et commencont la visite accompagnés de deux guides du
village. Nous débutons par l'enclos des tortues (voir photos). Puis
descendons dans un marécage à la rencontre d'un vieux caïman aveugle
(mais ca nous l'apprendrons qu'après...). Le guide nous invite à le
chevaucher, et à le toucher. A notre grande surprise, il ne mangea
personne (même pas une des filles). Après cette petite mise en bouche,
nous approchons d'une autre bête qui faisait bronzette sur une petite
plage au bord de la mare. Petit à petit, une dizaine de caïmans sont
attirés sur la plage par les pioupious des poulets que tenaient les
guides dans leurs mains. L'utilité du poulet est un sport sadique. Il
consiste à faire une démonstration de violence animale, pour amuser les
touristes... Un poulet est attaché à une ficelle au bout d'un baton, et
est tendu au dessus d'un caïman. Celui ci observe, le poulet piaille, le
poulet observe et dit : "ne me mange pas !!!", le caïman se lèche les
babines, et se jette sur le poulet, alors que le guide relève le baton,
et finalement le caïman n'arrache que quelques plumes au poulet. Le
poulet n'étant pas mort d'une crise cardiaque, il continue à faire
pioupiou, devant le caïman qui se sent roulé, et qui ne se fera pas
avoir deux fois... Effectivement, il arrive finalement, en un coup
magistral de machoire, à attraper le pauvre volatile. Les oreilles des
filles se réjouissent des petits bruits d'os broyés, et des derniers
pioupiou qui retentissent de la gueule du caïman. Un autre caïman ayant
également faim, a trouvé Julien plutôt appétissant, et commenca à courir
derrière lui. Mais finalement renonce, malgré le sprint de Julien (ca
lui apprendra à imiter le poulet près des caïmans). Pour finir, étant
donné qu'il nous restait un poulet, le guide trouva amusant de le jeter
au milieu de la dizaine de caïman. Hélas, le poulet est malin, et partit
en courant dans la direction opposée. Le poulet récupéré, la deuxième
tentative lui fut fatale...&lt;br/&gt;
Après avoir fait la remarque du manque de singe dans le secteur, Eric
grimpa dans un arbre. Puis Julien trouva un ane, et décida de broyer ses
bijoux de famille sur son dos.&lt;br/&gt;
Fin de la visite, la boutique d'un artisan, où nous pouvons écouter les
guides nous jouer des percussions.&lt;br/&gt;
Pour nous remettre de toutes ces émotions, la petite pause Brakina
s'imposa, et nous nous retrouvons avachis dans des fauteuils à l'ombre
sous un arbre ...&lt;br/&gt;
Puis vint l'heure du picnic ... François était allé faire les courses la
veille dans un supermarché, et nous a rapporté des Pringles, du pâté, et
... un coulommier :) (quel régal pour nous francais). En rajoutant le
saussisson que Julien avait mis dans sa valise, nous nous sommes fait
plaisir !&lt;br/&gt;
Après une petite sieste, nous rentrons vers Ouaga la polluée ... En
route, nous nous arrêtons dans une fabrique de briques, magnifique
terrain de paintball, où nous regardons la brousse et la faune
environnante.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Lundi 18 juillet : Toujours pas d'ordinateurs, pas de courant, pas
d'internet ... journée blanche. Seul petit détail, Julien a décidé de
rentrer un peu plus tard ... Ne le voyant pas arriver, nous nous
inquiétons un peu, la nuit étant tombé depuis un petit moment...&lt;br/&gt;
Puis nous le voyons enfin arriver, accompagné d'un étudiant de l'IGEDD.
Il était partit 30min après nous, mais il n'a pas pu prendre de bus, et
les taxis refusaient de le prendre ! Finalement il a croisé l'étudiant,
qui proposa de le ramener en moto. Malheureusement, la moto a crevé !
Temps du trajet : 2heures !&lt;br/&gt;
Autre petit fait marquant, Anne, Clémence et Eric ont décidé de
retourner aux vitrines du bronze en fin de journée, à pieds à partir de
l'université. Ils se sont fait harceler par les gens sur tout le
trajet... Pour être tranquille ici, il ne faut pas être blanc, ni se
promener dans les quartiers "touristiques". Malgré tout, Eric en a
profité pour faire des affaires avec les artisants !
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
A bientôt !
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Anne, Clémence, Martin, Arnaud, Eric, Julien, François, et Jérémie
</content></entry><entry><title>Ouaga 2005 : Newsletter 3</title><link href="/ouaga-2005-newsletter-3.html" rel="alternate"></link><published>2005-07-15T09:00:00+02:00</published><updated>2005-07-15T09:00:00+02:00</updated><author><name>julien</name></author><id>tag:None,2005-07-15:/ouaga-2005-newsletter-3.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Suite de nos aventures à Ouagadougou :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Lundi 11 juillet :
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
On commence enfin à travailler à l'université.... mais sans ordinateurs!
Le container est bloqué à la douane car il manque la liste de colisage.
Elle doit arriver mercredi... on prépare nos diverses formations :
François et Eric présentent l'ordinateur ; Clémence et Jérémie …</summary><content type="html">&lt;p&gt;Suite de nos aventures à Ouagadougou :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Lundi 11 juillet :
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
On commence enfin à travailler à l'université.... mais sans ordinateurs!
Le container est bloqué à la douane car il manque la liste de colisage.
Elle doit arriver mercredi... on prépare nos diverses formations :
François et Eric présentent l'ordinateur ; Clémence et Jérémie
expliquent les bases de Linux ; Martin et Anne forment à Openoffice ;
Arnaud et François sensibilisent à Internet et à la sécurité
informatique enfin Julien aura la (lourde) tâche de présenter les
réseaux. La salle mise à notre disposition est aussi nettoyée et
rangée...... une odeur y plane encore : c'est un ancien laboratoire de
pesticides ! Les ventilateurs vont tourner à plein ! Repas du midi :
restaurant de spécialités sénégalaises........ primé en décembre 2004
pour l'hygiène. Mais les notions de propretés sont décidément bien
différentes des notres : nous avons mangé (du riz encore et toujours)
assis sur des bancs dans un hangar. Par contre surprise du jour, la
caissière de ce resto portait fièrement le maillot de son équipe
préférée : le RC Strasbourg !!!! pour le plus grand bonheur d'Eric
(l'alsacien du groupe). La galère du jour : le retour à l'IDS (où on
loge) : Anne et Martin voyagent dans un bus bondé : ils sont à la porte
heureusement ouverte (attention les odeurs !). Le bus surchargé slalome
entre voitures et mobylettes à 80km/h, klaxonnant pour bien montrer
qu'il est le plus fort. Les 6 autres connaissent des fortunes diverses :
4 d'entre eux prennent le taxi car ils ne peuvent pas monter dans le bus
"overcrowded". Enfin Eric et Arnaud se font enfermer dans un bus dont le
chauffeur d'une politesse à toute épreuve ne laisse pas les gens
descendre à chaque arrêt, provoquant insultes et cris. Bilan de la
journée : les premières diarrhées arrivent.......
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Mardi 12 juillet (7 ans après la victoire en coupe du monde...)
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Les formations prennent forme. Mais le fait du jour est le premier repas
avec notre cuisinier : des spaghettis sauce tomate accompagnées d'une
boulette de viande sont délicieuses et Arnaud retrouve l'appetit depuis
ses mésaventures de la pizza gourmande. Eric a su négocier le prix (750
FCFA par personne avec boisson). Julien revit avec son ordinateur... le
doux contact de la souris et du clavier commençait à lui manquer. On
découvre TV5 afrique avec la retransmission en direct le tour de France.
La psychose nous gagne le soir lorsque l'on apprend que Marlène (qui
loge avec nous à l'IDS) a passé la nuit à l'hôpital à cause du palu.
Elle prenait pourtant les même précautions que nous. Le problème est que
sa chambre est au rez de chaussée, proche de la laverie et du système
d'évacuations des eaux usées : un milieu propice aux moustiques. Le
soir, petit metting dans la chambre des filles où Adama (délégué et
trésorier des étudiants de l'IGEDD) nous rejoint en nous offrant des
bananes pour notre repas. Les ordinateurs devraient arriver
demain....... (suspens)
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Mercredi 13 juillet : La nuit est la plus chaude depuis notre arrivée...
difficile de se reposer. Au programme de la journée : finir la
préparation des formations. Réunion avec M. Koulidiati au sujet du
container et aussi de la disposition des ordinateurs dans les salles.
Les PC seront disponibles demain. Il se pose quelques questions sur les
abréviations employées dans la liste de colisage : Que veut dire "PQ" ?
Connaissant les coutumes locales "de la main gauche" (!), nous avons
préféré prendre nos précautions afin d'éviter tout problème. Les ordis
ont donc été calés dans les cartons par du papier toilette... Le repas
de midi est une déception lorsqu'on nous présente du poisson (loin de la
mer, le poisson est rarement frais ou il est pêché dans des eaux plus
que douteuses)..... qui sera rapidement remplacé par du foie de mouton,
au plus grand plaisir de certains. Jérémie, n'ayant peur de rien tente
quand même le poisson (avec succès apparament). On part de bonne heure
pour aller au village artisanal : on découvre les objets produits dans
le pays et on commence à discuter les prix avec les marchands. Ils sont
bien sûr exorbitants. Ils nous ont pris pour des blancs ! Le ciel se
charge de nuages et d'éclairs, ce qui provoque un retour rapide au
bercail. Fausse alerte pourtant Bilan de la journée : toujours pas
d'ordis !
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Jeudi 14 juillet (Fête nationale)
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
La pluie nous surprends le matin, ce qui provoque un décalage de notre
départ. On est obligé de faire un grand détour pour atteindre l'arrêt de
bus. La route s'est tranformée en rivière ! On arrive à l'université
trempés et boueux. Dès qu'il pleut, c'est tout de suite le parcours du
combattant ! On comprends du même coup l'utilité des canaux,
généralement vides, qui sillonent la ville. On cherche M. Koulidiati
pour avoir des nouvelles des ordis mais en vain.... Ainsi la seule
occupation de la matinée est la constition de notre planning de sortie
avec les étudiants. On décolle de l'IGEDD à 15h (pour 5 d'entre nous)
afin de bien se préparer pour la soirée. Arnaud, Julien et Eric, qui
devaient finaliser leurs formations, partent 15 min plus tard.......
puis attendent le bus 45 min !! On prends le taxi pour aller à la
résidence de l'ambassadeur, qui accueille lui-même (accompagné de sa
femme) tous les participants de la fête, le tout accompagné par la
fanfare nationale. Révélation du jour : les receptions de l'ambassadeur
sont connues pour le bon goût du maitre de maison, un bon goût qui sait
charmer ses invités. On découvre que les africains ne savent pas servir
l'apéritif : 2/3 de pastis pour 1/3 d'eau, des doses de martini doublées
ou triplées! Après le discours de l'ambassadeur (sérieux donc ennuyeux),
on se rue sur les petits fours en plaçant aux endroits stratégeek (les
concernés comprendront). On s'en met plein la panse aux frais du
contribuable (merci à tous!). L'extase est atteinte lorsqu'arrive le
dessert : mini patisseries en tous genres. On se croirait presque à la
garden party de l'Elysée. La réalité rattrape au galop Arnaud, Eric et
Martin lorsqu'ils voient une femme mettre des tas de petits fours dans
un sac plastique....(mais est-ce une spécifité africaine??) La soirée se
poursuit sous un chapiteau où la musique nous rappelle nos meilleurs
boums de 4ème. L'ambassadeur a vraiment bon goût mais on attends encore
les Ferrero Rocher. Le groupe se sépare : certains rentrent alors que
les plus motivés vont dans une boîte : le Music-Hall. Le retour est
mouvementé pour Jérémie qui tombe dans un caniveau (dans le noir) : un
bel hématome mais rien de cassé. La nuit devient un calvaire lorsqu'un
orage d'une rare intensité se déclenche vers 5h du mat', le plus gros
jamais rencontré par bon nombre d'entre nous. Seul François n'a rien
entendu.....(bizarre bizarre) On espère se mettre au boulot demain
(après avoir récupéré de la soirée).
</content></entry><entry><title>Ouaga 2005 : Newsletter 2</title><link href="/ouaga-2005-newsletter-2.html" rel="alternate"></link><published>2005-07-12T09:00:00+02:00</published><updated>2005-07-12T09:00:00+02:00</updated><author><name>julien</name></author><id>tag:None,2005-07-12:/ouaga-2005-newsletter-2.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Bonjour à tous,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Voici la suite de nos aventures!
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Vendredi 08/07 : repas de midi dans le maquis "La ligaze" : au menu,
asticots à la sauce tomate!! comment couper la faim à une équipe
française (Arnaud a commencé son régime!!). notre première tempête de
sable : on etait tranquillement en train …</summary><content type="html">&lt;p&gt;Bonjour à tous,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Voici la suite de nos aventures!
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Vendredi 08/07 : repas de midi dans le maquis "La ligaze" : au menu,
asticots à la sauce tomate!! comment couper la faim à une équipe
française (Arnaud a commencé son régime!!). notre première tempête de
sable : on etait tranquillement en train de discuter dehors quand un
grand nuage de sable rouge nous est tombé dessus : rafales de vent en
pagaille, puis la pluie (salvatrice pour nous autres européens!!). Le
soir, on a participé a une petite fête organisée par les étudiants pour
cloturer l'année. Etaient présents : élèves (anciens et actuels),
professeurs et direction. Après quelques discours, le service a commencé
: Anne et Clémence se sont fait prier de bien vouloir aider les
etudiantEs à servir les hommes... quelle bande de matchos : on voit bien
que les mentalités n'ont pas évolué comme chez nous!! au menu du repas :
brochettes épicées et boulettes de viandes, poulet grillé, cacahuètes et
beignets. On a fait le tour de la table pour se présenter un par un aux
professeurs et aux anciens. Nous voulions aller faire un tour à un
concert de musique traditionnelle, mais les étudiants nous ont demandé
de rester pour ne pas contrarier l'assemblée... Pour rentrer, les
étudiants nous ont pris en mobylette : manque de bol, les militaires
procédaient à une rafle, suite au vol d'une mobylette (une aiguille dans
une botte de foin ;) ). Donc on s'est fait arrêter avec contrôle de
papiers pour les africains. On a pu voir l'omniprésence et la force de
l'armée ici (aucun moyen de négociation devant leur air supérieur).
Pendant ce temps, la mobylette d'Arnaud a crevée, et François a fait un
périple à fond la caisse dans les pistes sombres pour éviter les flics
et l'amende due à l'absence de feu arrière.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Ici, les gens se lèvent avec le soleil (entre 5h et 6h du mat'), font la
sieste de 12h a 15h (c'est le début de la soirée) et se couchent très
tard (on comprend mieux pourquoi les gens vivent au ralenti la
journée!).
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Samedi 09/07 : réveil a 8h30 pour une petite douche qui s'est soldée par
un semi échec pour Eric qui a attendu l'eau 1/4 d'heure avant de pouvoir
se rincer! On a decidé de prendre tous les jours notre petit dej' a la
cafet' de l'IDS : pain, beurre, lait concentré, chocolat en poudre, thé
et café tous les matins! Bain de foule dans le grand marché : à peine
arrivés sur le parking, on a été sollicité pour nous guider. C'est dur
d'être blanc ici! Les étudiants nous ont appri à négocier les prix, mais
nous ne sommes pas toujours arrivés a nos fins: Anne a essuyé 2 échecs
pour ses chaussures apres deux tours du marché (ils l'ont prise pour un
blanche ;) ). Heureusement, Martin et Jérémie ont acheté un pagne pour
se faire une chemise et un patalon, Eric a négocié deux ceintures.
Après-midi lessive pour Anne, Clémence et Julien: on a commencé à 15h,
petite coupure d'eau de 2h (bien entendu quand les vêtements étaient
plein de lessive...!). le mot d'ordre de la journée : patience! Petit
tour au cyber pour Anne et Julien : malheureusement, Julien n'a toujours
pas réussi à voir ses mails! Anne et Clémence sont allées se promener
seules dans notre quartier : on se sent vraiment en securité, on ne subi
aucune sollicitation de nos voisins à part les signes de la main et les
"Nassala Nassala" (blanc en Mooré, dialecte du Burkina) des enfants.
Pour la soirée, on est allé avec Mathieu et Marlène au "Verdoyant",
resto français rempli de blancs (mais où se cachent-ils toute la
journée???). On s'entasse à 6 (plus un autre client et le chauffeur)
dans un taxi croulant (ici les voitures ont une deuxième vie : jauge
d'essence toujours à 0, compteurs HS). Quel plaisir de manger une pizza
ici! Mais la note etait plus élevée que toutes les dépenses depuis qu'on
est ici! De retour a l'IDS, Martin, Anne et Clémence ont participé à une
fête catholique (chants et danse, on a même essayé!), pendant que
Francois, Eric et Julien sont allés se frotter aux Africaines en dansant
le "couper-décaler", la danse d'ici. Nous n'avions jamais vu la Ligaze
bondée comme cela! Après quelques instants d'hésitation, la bière "flag"
ou "castel" 66cl à 650 FCFA (soit 1euro) aidant, nous avons commencé à
danser sous les regards amusés de l'ensemble du bar! Arnaud, quant à
lui, sous l'oeil vigilant de Jérémie, tentait de digérer (dans sa
chambre) tant bien que mal sa pizza "Gourmande". Il a attendu notre
retour pour la vomir par dessus la rambarde du premier étage devant
notre regard moqueur : le bruit a même fait sortir de leurs chambres les
Africaines de l'étage qui ont aussi regardé le spectacle, le sourire aux
lèvres... Belle démonstration de la fragilité du français en Afrique!!
On a moins rigolé quand il a fallu camoufler son reste de pizza...;)
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Dimanche 10/07 : grass' mat' bien méritée pour les danseurs, écourtée
pour certains par la pluie diluvienne qui est tombée pendant 2h. Brunch
à la cafet' et départ pour l'hôtel "l'Indépendance" (3 étoiles!!) où la
piscine nous attendait sous les palmiers pour la modique somme de 2000
FCFA par personne... On aurait presque pu se croire en France, à part
les matelas qui sentaient le moisi (peut-être des puces!!). Nous avons
partagé une bonne glace avec Baptiste et Emilie qui sont en stage à
Ouaga. C'était notre après-midi touriste! Pour dîner, on tente une
excursion (K-Way et lampe torche) sous la pluie torrentielle au maquis
en face de l'IDS. Le patron a essayé de nous rouler (on est blancs..),
nous avons mangé des pâtes en sauce succulentes (on ferait pas mieux en
France!). Le chef nous dit qu'il était cuisinier à l'aéroport d'Abidjan
auparavant... on reviendra surement!!
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Demain lever à 7h pour attaquer le boulot à l'IGEDD!...
</content></entry><entry><title>Ouaga 2005 : Newsletters</title><link href="/ouaga-2005-newsletters.html" rel="alternate"></link><published>2005-07-07T10:00:00+02:00</published><updated>2005-07-07T10:00:00+02:00</updated><author><name>julien</name></author><id>tag:None,2005-07-07:/ouaga-2005-newsletters.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Bonjour a tous !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Toute l'équipe d'Afric'Edu promo 2006 : Martin, Arnaud, Anne, Clémence,
Eric, Julien, François et Jérémie , vous donne les premières nouvelles
de notre arrivée sur le sol africain...
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Nous sommes bien arrivés à Ouagadougou! La température à l'arrivée était
de 27 degrés à minuit (2h du mat en France …</summary><content type="html">&lt;p&gt;Bonjour a tous !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Toute l'équipe d'Afric'Edu promo 2006 : Martin, Arnaud, Anne, Clémence,
Eric, Julien, François et Jérémie , vous donne les premières nouvelles
de notre arrivée sur le sol africain...
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Nous sommes bien arrivés à Ouagadougou! La température à l'arrivée était
de 27 degrés à minuit (2h du mat en France)! Le voyage a cependant été
assez (voir très) long : beaucoup de turbulences (Arnaud et Julien se
sont bien accrochés pour leur baptême de l'air) et une escale à Alger de
6h dans la zone internationale. Nous n'avons donc pas pénétré en
Algérie, sauf Eric qui est allé sous escorte récupérer quelques
médicaments pour ses oreilles (fragiles...) suite à la dépressurisation.
Enfin, nous sommes arrivés à Ouagadougou avec une heure de retard, mais
l'accueil, par les étudiants, n'en a été que plus formidable !!!
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Apres chargement des bagages, Arnaud et Eric on fait un tour dans la
ville en mobylette car la camionnette était pleine. Nos premières
impressions de la ville la nuit : Une très grande pauvreté (bidonvilles
et taudis) mêlée à une joie de vivre et une ambiance très festive. Le
contraste nous a vraiment surpris et le dépaysement a été vraiment total
!
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Concernant l'accueil, cela est vraiment très au delà de nos attentes!
Nous avons des chambres de 4 lits pour deux personnes (par chambre),
avec ventilateur au plafond, clef etc... Les douches et wc sont propres.
Nous logeons de plus dans une sorte de grande résidence pour les
personnes de l'université avec gardiens permettant une bonne sécurité.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Nous avons de plus été accueillis par deux français (Matthieu et
Marlène) en stage à Ouaga depuis plusieurs mois qui nous on beaucoup
parlé de la vie ici et donné de nombreux conseils.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Aujourd'hui, nous avons pris le petit déjeuner en ville (thé bouillant +
sandwich avec de l'omelette huilée à l'oignon au milieu). Jérémie a même
trouvé de la viande sous forme de mouche dans son omelette et des têtes
de chèvres coupées quelques heures avant (et les odeurs associées)
trônaient devant l'entrée du maquis (restaurant). Personne n'est encore
malade, espérons que nous nous habituerons bien! Mais avec l'Intetrix
pris matin et soir cela devrait bien réduire les risques!
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Après avoir réglé les divers problèmes administratifs (passage à
l'ambassade (donc en territoire français !!)) et passage à la banque
pour faire du change (nous sommes millionnaires en francs CFA !!! :) )),
nous avons dégustés notre premier vrai repas local (du riz sauce ragoût
pour tout le monde sauf François qui a goutté aux brochettes et petits
pois à la sauce (très très) épicée !! (c'est pas pour les « biiiip ») !
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
En plein jour, notre vision de la circulation a vraiment changée !!! Des
vélos, des motos à ne plus savoir qu'en faire et c'est de la conduite
dans tous les sens au feeling local! Au niveau des animaux, le premier
contact a été établi! Il y a de nombreux geckos et autres gros lézards
partout mais ils sont totalement inoffensifs. Des vautours planent aussi
dans le ciel, et dans les rues il y a partout chèvres (parfois
embarquées à califourchon sur les mobylettes), ânes, poules et autres
volailles.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Cet après-midi, nous avons eu notre premier contact avec Jean
Koulidiati, (président de l'IGEDD) qui nous a accueilli comme des rois
avec champagne et autres bières locales ! Nous avons ainsi visité nos
futures salles de travail ! Tout notre projet se présente sous le
meilleur jour possible mis à part le fait qu'un container se trouve
encore à la douane mais cela n'est qu'une question de jours !
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Ce soir nous allons finir notre installation et profiter pleinement d'un
repos bien mérité !
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Toute l'équipe d'Afric'Edu vous souhaite une bonne soirée et vous
remercie pour tout le soutient que vous nous avez apporté tout au long
de l'année !
</content></entry></feed>