<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Afric'Edu - 2006-lome</title><link href="/" rel="alternate"></link><link href="/feeds/2006-lome.atom.xml" rel="self"></link><id>/</id><updated>2006-08-03T09:00:00+02:00</updated><entry><title>Lomé 2006 : Newsletter 8</title><link href="/lome-2006-newsletter-8.html" rel="alternate"></link><published>2006-08-03T09:00:00+02:00</published><updated>2006-08-03T09:00:00+02:00</updated><author><name>julien</name></author><id>tag:None,2006-08-03:/lome-2006-newsletter-8.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Bonjour tout le monde,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Nous espérons que vous avez passé un bon week-end et que vous trouverez
le nôtre très interessant.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Vendredi 28 juillet
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Dernière journée de travail avant notre dernier week-end à Lomé. Nous
avons fait des formations, rien de bien exceptionnel. L'après-midi était
classé sous le signe des …</summary><content type="html">&lt;p&gt;Bonjour tout le monde,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Nous espérons que vous avez passé un bon week-end et que vous trouverez
le nôtre très interessant.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Vendredi 28 juillet
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Dernière journée de travail avant notre dernier week-end à Lomé. Nous
avons fait des formations, rien de bien exceptionnel. L'après-midi était
classé sous le signe des crêpes. Nous n'avons fait que ça tout
l'après-midi et tout le début de soirée. Le repas nous a fait oublier
l'après-midi aux fourneaux. Nous avons continué la soirée en boîte de
nuit. Seuls Perrine, Amandine, Didier et Mathilde ne se sont pas joints
à nous.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Samedi 29 juillet
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
5h45 du matin: retour de boîte de nuit. Ségolène, Bruno, Benoît et Steve
s'allongent pour 15 min, sachant que nous partons à 6h00 pour le match
de foot du samedi matin. Les plus courageux: Olivia, Serge et Patrick
essaient de faire la conversation, question de ne pas s'endormir.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
6h00 du matin: départ pour le foot. Tout le monde s'y rend, des fêteurs
aux dormeurs. Ségoolène juge bon de prendre un oreiller. Elle le
partagera sur les gradins avec Olivia. Tous nos garçons jouent dans
l'équipe des « Rouges ». La présence de Benoît n'a pas produit des
miracles, l'équipe des « Rouges » se fait battre 3-2 par l'équipe des «
Verts ».
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
8h00 du matin: repas camerounais. Comme tous les samedis matin, après le
foot entre camerounais, un petit repas attend les joueurs et les
supporters. Nos yovohs découvriront le « mêt de pistache ». Il s'agit
d'une espèce de gâteau à base de pistache. Notons que la pistache
utilisée n'a rien à voir avec celui qu'on trouve en France. Accompagné
de bâton de manioc, le repas a été apprécié par tout le monde.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
10h00: dodo pour tous
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
15h00: marché et repas Ceux qui ont eu le courage de se lever se sont
rendus au marché. Achat de batiks par-ci, de tissus par-là. De retour au
QG, les plus affamés se jettent sur le repas. Benoît et Perrine paient
leur tournée à la maison, vu qu'ils doivent rentrer en France ce soir.
Nous espérons que leur avion n'aura pas 5h de retard comme celui de
Jean-Sébastien.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
17h00: aurevoir Accompagnés de Ségolène, Didier et Serge, Benoît et
Perrine se rendent à l'aéroport. On apprendra plus tard qu'ils ne sont
pas arrivés à l'aéroport en voiture car il y a eu une panne. Ils
termineront le trajet en taxi, pendant que les accompagnateurs
pousseront la voiture pour essayer de la ramener à la maison.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
21h30: 54&lt;br/&gt;
Didier et Mathilde ne pourront probablement pas voyager avec nous
demain, vu leur état de santé. Après plusieurs discussions et calculs
pour savoir combien nous coûtera le voyage, Steve et Bruno, blasés par
le prix vont dormir avant même le mot final. L'absence de 2 personnes
gâchent tous nos calculs. Amandine et Olivia, initialement motivées pour
se rendre au 54 (bar-resto), changent rapidement d'avis lorsqu'elles
savent combien leur coûtera le voyage. Elles arriveront à convaincre
Ségo et Serge de ne pas y aller parce qu'une grande pluie commence. Tous
les 4 passeront tout de même une bonne soirée pendant que les autres
dorment.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Dimanche 30 juillet: Dernier dimanche à Lomé
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Lever à 5h30. Avant le petit déjeuner, nous nous rendons sur la plage
pour voir les coureurs. Nous sommes impressionnés par le nombre élevé de
personnes qui y sont réunies pour courir, marcher, faire de la gym ou
même de la boxe. Sur les sentiers non goudronnés, nous sommes surpris
par les flaques immenses que nous voyons, causées par la pluie de la
veille.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Vers 8h, Ségo, Olivia, Amandine, Steve, Serge et Bruno partent pour le
week-end. Direction Atakpamé, vers le centre du pays. On arrivera à
Atakpamé vers 10h. A l'entrée de la ville, on prend un guide qui connait
bien la région. La première halte fût à Ayomé où nous avons vu une belle
chute, haute de 17m. Malheureusement, nous n'avons pas pu aller jusqu'en
haut parce que cela ne peut se faire qu'en saison sèche. Dans le
village, nous avons distribué quelques chewing-gum donnés par CADBURY
aux gamins. Après la chute d'Ayomé, nous sommes allés au barrage de
Nangbeto où se trouve également la marre aux hippopotames. Le plus drôle
c'était de voir la réaction d'Amandine quand 2 hippopotames sortaient
leurs têtes. Elle les a surnommés « Momo l'hippopotame » et « Zézette
l'hippopotette ». De retour à Atakpamé, nous avons cherché un hotel où
dormir. Nous constatons d'ailleurs que le guide du routard est d'une
véracité et d'une précision sans pareil.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Ne voulant pas manger la pâte, nous sommes allés dans un restaurant «
chic ». Chapeau au cuisinier qui était seul et nous a fait une entrée et
un plat de résistance succulents. A l'hôtel, autour d'un pot, nous avons
discuté encore un peu avant d'aller nous coucher.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Lundi 31 juillet
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Nous nous sommes réveillés à 10h, plutôt qu'à 8h30 comme initialement
prévu. Nous avons pris un petit déjeuner très copieux, avec omelettes et
frites de plantain. C'était en prévision du repas de midi que nous
allions sauter. Vers 12h on a pris la route, direction Anié pour visiter
une sucrerie. Nous sommes arrivés vers 13h et vu que les patrons
n'étaient pas là, nous avons commencé par une visite des plantations. A
14h30, lorsque les patrons chinois sont arrivés, ils nous ont fait
comprendre que les machines étaient démontées pour l'entretien et que ce
ne serait pas interressant pour nous de visiter. Nous rentrons donc à
Lomé, déçus de ne pas avoir vu l'usine, mais contents tout de même de
notre voyage riche en blagues, en jeux, en discussions.
</content></entry><entry><title>Lomé 2006 : Newsletter 7</title><link href="/lome-2006-newsletter-7.html" rel="alternate"></link><published>2006-08-02T09:00:00+02:00</published><updated>2006-08-02T09:00:00+02:00</updated><author><name>julien</name></author><id>tag:None,2006-08-02:/lome-2006-newsletter-7.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Bonjour à tous,&lt;br/&gt;
nous sommes heureux de vous faire partager une fois de plus nos
aventures à Lomé.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Mardi 25 juillet
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Hélène Olivia et Ségolène se rendent au commissariat pour la déclaration
de vol de leur téléphone et de leur porte-feuille respectivement.
Accompagnées de Patrick, elles vont vivre les joies …</summary><content type="html">&lt;p&gt;Bonjour à tous,&lt;br/&gt;
nous sommes heureux de vous faire partager une fois de plus nos
aventures à Lomé.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Mardi 25 juillet
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Hélène Olivia et Ségolène se rendent au commissariat pour la déclaration
de vol de leur téléphone et de leur porte-feuille respectivement.
Accompagnées de Patrick, elles vont vivre les joies de la lenteur
administrative togolaise. Attente devant un bureau et petit stress, car
elles s'imaginent qu'elles auront un interrogatoire poussé. Elles seront
bien surprises. Après 20 min pour prendre la déposition de chacune, il
faut sortir du commissariat, faire des photocopies, les remettre à un
monsieur en uniforme, repartir voir celui qui a pris les dépositions
pour qu'il les conduisent à une 3ème personne qui tapera tout à la
machine. Achat d'un timbre de 500F CFA chacune et RDV à 16h pour
récupérer les documents. A 16h, accompagnées cette fois de Steve, on
leur demande d'attendre. 16h30, on leur apprend que les documents
viennent d'être envoyés à la signature et 17h30, après 1h30 de sommeil
pour Ségolène dans un fauteuil du commissariat, elles obtiennent enfin
leurs attestations.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Du coté du collège protestant, tout va bon train, les formations
continuent mais la journée a été très longue: de 8h à 16h. Nous
déplorons le décès d'un écran de plus. Paix à son âme.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Anecdote du jour: Hier nous avons joué au foot dans la rue avec 3
français fraîchement arrivés sur Lomé et qui passaient par là. Le seul
qui jouera finira la partie au bout de 10 minutes. Aujourd'hui nous
l'avons rencontré et pour agrémenter son séjour d'un mois au Togo, il
aura droit à des béquilles.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Mercredi 26 juillet
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Ségolène se rend au consulat de France munie de son attestation de vol
pour faire annuler ses documents français (carte d'identité, permis de
conduire,...). Nous l'avons attendu longtemps au collège, mais elle ne
s'est pas pointée. Un moment, Serge a cru qu'elle était allée se bronzer
sur la plage sans nous. Après le consulat, elle s'est en fait rendue à
la poste pour envoyer du courrier. Espérons juste que ce courrier
arrivera en France avant nous!!
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Aujourd'hui, nous avons fini au collège à 13h. La conférence sur
Internet a plu à plusieurs personnes. Nous verrons demain si le test
aussi leur plaira. Après le repas, petite sieste et ensuite match de
foot-ball. Avec quelques personnes du quartier, nous avons formé 3
équipes de 5 et avons couru derrière un ballon dans le sable de Lomé
pendant 3 heures en changeant les équipes après 1 but ou 7 min de jeu.
Olivia en a surpris plus d'un, elle en premier, avec ses contrôles de
balles, ses dribbles et ses contres face aux garçons. Quand elle se
retrouve aux goals avec Patrick, il est le premier à fuir la balle. Peut
être jouera-t-elle samedi matin?? Pauvre Mathilde qui s'est pris une
balle à toute vitesse dans la cuisse. Ces garçons avaient dû oublier
qu'il y avait des filles sur le terrain.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Après un repas juste pour faire plaisir à Bruno: beignets maïs, encore
appelés beignets à la banane, avec de la bouillie de tapioca (à base de
manioc) et en dessert de bons ananas, on était sensé passer une petite
soirée tranquille devant quelques verres, mais tout le monde était
crevé. Nous avons néanmoins trouvé le courage de commencer les courses
pour la soirée crêpes de vendredi.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Jeudi 27 juillet:
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Didier, aidé efficacement par Mathilde et Steve, arrive à assurer les
formations tout en réglant les derniers détails du réseau. L'examen des
professeurs a eu lieu aujourd'hui. Nous sommes très surpris par les
résultats, 30% seulement ont une note au-dessus de la moyenne. Benoît et
Perrine nous ont rejoint ce soir.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Anecdote du jour: Steve, en parlant de Bruno, dit: « Le pruneau est un
laxatif, c'est pour ça que Bruno nous fait chier ». Ceci fait référence
au marché aux fétiches où Bruno s'est fait appelé « Pruneau ».
</content></entry><entry><title>Lomé 2006 : Newsletter 6</title><link href="/lome-2006-newsletter-6.html" rel="alternate"></link><published>2006-07-25T09:00:00+02:00</published><updated>2006-07-25T09:00:00+02:00</updated><author><name>julien</name></author><id>tag:None,2006-07-25:/lome-2006-newsletter-6.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Jeudi 20 Juillet&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
On a plus de jus !&lt;br/&gt;
Les formations continuent. Obligés de changer notre programme de
l'inauguration, nous commençons à travailler à 8h00. Nous avons prévu de
travailler de 8h à 11h pour le premier groupe et de 11h à 14h pour le
second, soit 6h d'affilées pour notre …</summary><content type="html">&lt;p&gt;Jeudi 20 Juillet&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
On a plus de jus !&lt;br/&gt;
Les formations continuent. Obligés de changer notre programme de
l'inauguration, nous commençons à travailler à 8h00. Nous avons prévu de
travailler de 8h à 11h pour le premier groupe et de 11h à 14h pour le
second, soit 6h d'affilées pour notre équipe de formateurs de choc!!!!
Nous entamons, pleins de courage,cette longue journée normalement avant
d'être interrompus par une coupure de courant à 9h30!!!! Les élèves nous
disent que celles-ci peuvent durer plus de 18h!! De plus, les coupures
de courant dépendent la plupart du temps de délestage (le courant est
redirigé vers d'autres parties de la ville pendant un temps
aléatoirement aléatoire!). Nous continuons donc les formations sur un
tableau noir, mais difficile d'expliquer clairement la notion de
déplacement et de réduction de fenêtre sans ordinateur. Nous décidons
néanmoins de commencer d'expliquer les bases au deuxième groupe pour ne
pas perdre trop de temps sur un planning déjà très chargé. Ceux-ci
viendront rattraper mardi à 14h les notions qu'ils n'ont pas pu
appréhender.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Rendez-nous notre argent!&lt;br/&gt;
Olivia est retournée à la banque pour récupérer l'argent que le
distributeur avait refusé de lui donner. Pour cela, il fallait prouver
que l'argent avait bien été retiré de son compte : trop facile quand on
est à l'étranger !!! Finalement, nous avons eu l'explication : le
distributeur a bien fait la demande à la banque français, qui a autorisé
le retrait et débité son compte, mais lorsque la réponse est revenue de
France, la liaison a été coupée, donc, pas d'argent!!!!! En tout cas,
tout est maintenant arrangé!
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Anecdote du jour :Des boutiques aux noms explicites De nombreuses
boutiques ont des noms associées à la religion. D'autres sont tout
simplement drôles Voici quelques exemples :
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
-   la pharmacie « Au bon secours »
-   la maternité « Le miracle »
-   L'auto école « A la bonne conduite »
-   La mercerie « La main de dieu »
-   La pharmacie « Source de vie »
-   L'auto-école « La prudence »
-   La pharmacie « Dieu donne »
-   L'école "La sagesse"
-   La mercerie "La main de Dieu"
-   L'établissement "In god we trust"
-   La pharmacie "Pour tous" :-))
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Vendredi 21 Juillet
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Formation : Formons formons ...&lt;br/&gt;
Programme du jour : Début des formations OpenOffice. Nous avons revu les
bases : ouvrir un fichier, enregistrer sous,... déjà pas si mal lorsque
la plupart ont du mal à bouger la souris !! Après cela, nous commençons
la formation du traitement de texte que Mathilde à mise au point. Les
profs ont plus de mal que les élèves qui finissent victorieusement le
cours à la fin de la première séance. Lundi, ils commenceront les
exercices destinés à consolider leurs « acquis ».
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Ca ne répond pas !&lt;br/&gt;
Didier continue de se débattre avec le serveur. Depuis quelques jours,
il réussit enfin à communiquer avec le modem. Une fois trouvé la prise
téléphonique qui marchait (une sur les deux), il appuie, plein d'espoir,
sur le bouton « connecter ». Et là, la déception fut rapide : le modem
sonne, sonne, sonne ... puis la tonalité devient occupée ! Gardant son
sang-froid pour ne pas exploser le modem contre un mur (c'est le seul
que l'on ait!), il remet ça « à demain » (c'est à dire plus tard, plus
tard...)
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Marché aux fétiches&lt;br/&gt;
Après une journée de formation harassante, Ségo, Bruno, JS et Amandine
décident d'aller visiter le marché aux fétiches. Ils ont été obliger de
prendre un guide pour leur expliquer le pourquoi de l'odeur si attirante
et comment on fabriquait des potions magique à la harry potter. Ensuite
ils ont rencontré un sorcier habillé d'une robe de sorcier de marque
PUMA et possédant un téléphone Siemens. Ils ont eu l'honneur d'être
béni, Bruno a été rebaptisé « Pruneau ». Bref une expérience pas si
inoubliable que ça, il faut retenir que c'est surtout un
attrape-touriste.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Samedi 22 Juillet
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Au marché&lt;br/&gt;
Levé vers 9h30 pour la plupart d'entre nous. Ségo, JS, Amandine, Bruno,
Didier et Mathilde décident d'aller faire un tour au grand marché à la
fin de la matinée pour acheter leurs derniers souvenirs, ou pour
profiter une dernière fois de cette ambiance si particulière pour JS qui
nous quittera ce soir. Nous nous sommes faits au marchandage et payons
systématiquement la moitié du prix initial annoncé par le vendeur. Même
pour les gens du pays, Patrick qui nous accompagne, nous payons le « bon
» prix. Nous dévalisons les étalages et revenons sans un sous en poche
!!!!
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Une dernière frayeur pour la route :&lt;br/&gt;
L'avion de JS décolle à 19h. A 17h30, panique!!!! « Mais où est passé
mon passeport??? » Tout le monde est sur le pont et se mobilise pour
chercher le fugitif. Ce dernier se montrera après 20 minutes d'anxieuses
recherches, dans la seule poche du sac qui n'avait pas été fouillée
après que le sac ait été vidé plusieurs fois.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Anecdote du jour : lorsqu'un marchand n'a pas le produit désiré en
stock, il en prend un chez le voisin et le négocie à sa place, que ce
dernier soit présent ou pas.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Dimanche 23 Juillet
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Oula la semaine est suffisamment longue, il est temps de se reposer un
peu, donc ce sera plage pour certains, sieste et bon bouquin pour
d'autres.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Anecdote du jour : L'avion de JS est arrivé à bon port malgré les 5
heures de retard. A bon entendeur....
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Lundi 24 Juillet
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Internet est enfin arrivé après une dure journée de formation. Nous
remercions d'ailleurs le lycée pour l'aide qu'ils ne nous ont pas
apporté pour découvrir qu'il fallait faire le préfixe 0 pour composer le
numéro d'appel pour accéder à internet. Après une recompilation du noyau
(les amateurs apprécieront) et un reboot sans trop y croire, google est
enfin apparu à notre plus grande joie. Donc maintenant nous sommes en
admiration devant une connexion 56k.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Match au sommet On finit la journée par un petit match de foot sur le
sable à la brésilienne, sauf qu'il manque les filles en bikini.
Malheureusement, la fourberie de l'équipe composée des filles a fini par
gagner ...
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Anectode du jour : Lors de la connexion à Internet, on peut rentrer
n'importe quel identifiant et mot de passe, ça marche !!! Vive la
sécurité en Afrique !
</content></entry><entry><title>Lomé 2006 : Newsletter 5</title><link href="/lome-2006-newsletter-5.html" rel="alternate"></link><published>2006-07-20T09:00:00+02:00</published><updated>2006-07-20T09:00:00+02:00</updated><author><name>julien</name></author><id>tag:None,2006-07-20:/lome-2006-newsletter-5.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Samedi: West African Show!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Le matin, on retourne au Lycée pour avancer les mises à jours de la 2nd
salle. Le soir : un gros programme était prévu : pièce de théâtre,
concert et boîte !
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
La pièce de théâtre se déroule au CCF (Centre Culturel Français), 3
acteurs africains de nationalités différentes …</summary><content type="html">&lt;p&gt;Samedi: West African Show!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Le matin, on retourne au Lycée pour avancer les mises à jours de la 2nd
salle. Le soir : un gros programme était prévu : pièce de théâtre,
concert et boîte !
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
La pièce de théâtre se déroule au CCF (Centre Culturel Français), 3
acteurs africains de nationalités différentes : une pièce sympa qui
dénonce la violence, le terrorisme, la haine... assez violente sur la
fin... Nous nous rendons ensuite au magnifique Palais des Congrès
(également Assemblée Nationale) de Lomé pour un concert immense : 4
maîtres incontestés du coupé-décalé (DJ Zidane, Petit Miguelito,...)
vont mettre une ambiance de folie ! La salle est très impressionnante :
immense et pleine à craquer ! Plus de 4000 personnes sont présentes, sur
les sièges, dans les allées, devant les issues de secours... Il y avait
environ 10 blancs dans la salle dont 6 d'AE ! Jyes et Bruno ont dû
lutter toute la soirée contre les pics-pockets qui n'ont pas arrêté de
leur caresser les fesses à la recherche de la poche arrière...
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Il ne s'agit pas d'un concert comme nous l'entendons chez nous. Ici, la
fête est régulièrement coupée par des pubs qui sont diffusées sur un
écran ! Il n'y a pas d'orchestre : les artistes se succèdent et chantent
en play back ! (et ils ne s'en cachent pas !!)
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Fait marquant : Sheyi Adébayor, le célèbre footballeur Togolais qui joue
à Arsenal était présent avec quelques uns de ses potes. Il a été invité
à monter sur scène pour esquisser quelques pas de danse et... distribuer
des billets! Et oui, c'est à priori un genre de tradition ici ! Il a mis
ses 2 sacoches en bandoulière d'où il sortait quelques liasses de
billets qu'il distribuait gracieusement dans la foule...! Après cela,
les plus motivés d'entre nous ont terminé cette folle soirée en boite...
bondée elle aussi ! Il y faisait tellement chaud que des gouttes de
condensation perlaient sur le plafond et tombaient sur les danseurs...!
Pour ces cas extrêmes, une véritable hélice d'avion placée sur un coté
de la piste fait office de ventilateur géant.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Dimanche: playa avec DJ Zidane !!
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Levés un peu tard, quelques balades agrémenterons l'après midi. Sauf
pour Jyes et Bruno qui iront à la plage avec Patrick et Manou, deux de
nos hôtes. Aprèm très sympathique, à déguster des papayes assis sur les
transats ! Le courant était fort mais ils ont appris le body-surf à
Patrick et Manou. Surprise de l'aprèm : DJ Zidane, une des icônes
incontournable du coupé décalé (que l'on avait vu la veille en concert)
était lui aussi à la plage. Ils ont accepté de poser avec lui pour
quelques photos.... quelle classe ! Olivia, une de ses fans était
dégouttée en voyant les photos !!
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Lundi : inauguration des salles
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
En grandes pompes, nous avons participé à l'inauguration des salles.
Nous avons d'abord été invités à une messe officielle en l'honneur de
ces nouvelles salles. Étaient présents les grands dirigeants de l'église
Evangélique Presbytérienne du Togo dont certains venaient d'autres
villes Togolaises, un représentant du ministère de l'éducation nationale
; certains élèves et leurs parents, les professeurs. La radio et la
télévision togolaise (TVT) étaient là aussi. A la fin du culte, nous
avons eu droit aux discours de chacune des personnalités présentes.
Bruno aussi a dû faire un discours + interview au nom d'AE ; il a brisé
une illusion jusqu'alors bien présente dans l'esprit de nos hôtes ; ces
yovos là n'ont pas de sous ! Ils ont pas mal galéré en fait pour venir
jusqu'ici. On a été largement remercié de notre action très « gracieuse
»... Mais notre « sac'ifice n'au'a pas été vain ». S'en est suivi une
visite des salles puis un pot.... tout le monde était ravi. Le soir,
nous avons été invités par l'Eglise en petit comité au Foyer des Marins,
espace sympathique où nous avons dîné et bien rigolé !
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Mardi : départ pour Kpalimé.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Après s'être débattus à la banque pour l'arnaque dont on a été victime
(décidément !), nous avons réussi à régler le problème (un petit
problème de 400 000 FCFA !! Olivia avait retiré 600 euros dans un
distributeur : celui ci a bien débité le compte, sorti le ticket mais
n'a pas donné les sous !!! La grosse blague !) et nous voilà partis dans
un mini bus de 14 places avec un chauffeur, tout ceci prêté par
l'église.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Kpalimé, une petite bourgade à 2h de taxi brousse au nord de Lomé. On y
va via une route goudronnée qui, surprise ! est en bon état. Nous
passons un péage à la sortie de la ville. Plusieurs barrages de la
douane jalonnent le parcours mais sans jamais nous inquiéter. Nous
montons directement à Adeta, le tout petit village juste au dessus de
Kpalimé, où sont Benoît Aubin et sa soeur Perrine. Nous les trouvons en
pleine forme et visitons un peu leur lieu de vie. Avec leur groupe de
yovo (8 en tout) ils organisent du soutien scolaire et des jeux avec les
70 enfants du village. Nous les embarquons pour aller nous baigner dans
une cascade que nous atteindrons après une heure de marche dans la
jungle. Magnifique balade, la cascade est très jolie et l'eau n'est pas
froide. La vue est superbe. Avant de reprendre le mini bus, nous donnons
quelques bonbons aux enfants du village qui nous regardent avec de
grands yeux curieux... nous avons été littéralement assaillis par toutes
ces mains tendues vers le paquet: c'était impressionnant ! Ils
rigolaient... je crois que nous avons été l'attraction de la journée !
Le soir, retour à Kpalimé où nous dormirons dans une auberge très
agréable et pas chère. Nous avons goûté notre premier vrai foufou (en
fait, la dernière fois, ce n’était pas du « vrai »,mais de la pâte) :
cette pâte d'igname pilé que l'on mange avec de la viande et sa sauce...
avec les doigts ! C'est chaud et un peu épicé mais l'expérience est
rigolote !
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Kpalimé : marché, papillons et village artisanal
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Le lendemain, petit dèj à Kpalimé, visite rapide de la ville, son marché
et son village artisanal puis départ pour la forêt aux papillons, à 15
min de là. La pluie fine et le brouillard qui nous entourent
rafraîchissent l'atmosphère et forcent les papillons à se cacher. Nous
avons néanmoins passé un bon moment à jouer du djembé et au foot sous
les arbres... Retour à Kpalimé puis vers Lomé pour arriver avant la nuit
(ie 18h). Nous nous sommes arrêtés dans pas mal de villages sur la route
du retour, juste pour acheter des fruits et légumes. Le van est chargé
de plantain, manioc, goyaves, corosol, tomates, ananas, pommes sauvages,
beignets de manioc...
</content></entry><entry><title>Lomé 2006 : Newsletter 4</title><link href="/lome-2006-newsletter-4.html" rel="alternate"></link><published>2006-07-16T09:00:00+02:00</published><updated>2006-07-16T09:00:00+02:00</updated><author><name>julien</name></author><id>tag:None,2006-07-16:/lome-2006-newsletter-4.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Mardi : Au bou'ot, à nouveau&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Fin des déballages des cartons&lt;br/&gt;
Tous les cartons ont été déballés. Il n'y a pas trop de casse en
apparence, mais certains ordinateurs sont morts, alors que certains
écrans, fendus sur le dessus en 2, continus de fonctionner ! Didier se
prend la tête avec le …</summary><content type="html">&lt;p&gt;Mardi : Au bou'ot, à nouveau&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Fin des déballages des cartons&lt;br/&gt;
Tous les cartons ont été déballés. Il n'y a pas trop de casse en
apparence, mais certains ordinateurs sont morts, alors que certains
écrans, fendus sur le dessus en 2, continus de fonctionner ! Didier se
prend la tête avec le proxy et un modem d'une marque ésotérique trouvé
au lycée (pas de driver sous linux ... ni sur Windows d'ailleurs).&lt;br/&gt;
Nous attendons toujours les menuisiers pour qu'ils apportent les tables
manquantes.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Travail et prise de tête&lt;br/&gt;
Après une victoire à l'arrachée, le
serveur-proxy-dhcp-dns-passerelle-firewall fonctionne enfin ! (cela
rappellera aux étudiants de 2ème année de bons souvenirs...). Pour plus
de détails, qui, j'en suis sûr, vous intéresseront, n'hésitez pas à nous
les demander, et également, à lire (enfin) le poly de cours réseau!
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Episode marché:&lt;br/&gt;
Nous avons fait un tour au marché. Ce tour était supposé être grand,
mais vu la vitesse à laquelle on avançait, il a été très court, mais on
a mis beaucoup de temps. Merci à JS, Bruno et Ségo qui s'arrêtaient
toutes les 5 secondes dès que des commerçants les accostaient pour leur
vendre des produits utiles mais surtout futiles. Pauvre JS, il devrait
se faire faire des chaussures sur mesure. Il s'est arrêté chez tous les
commerçants de chaussures, et aucune paire ne lui allait. Il faisait
aussi une bonne proie pour les marchands ambulants qui voulaient tout
lui vendre. Mathilde, Didier et Olivia en avaient marre et avaient hâte
d'avancer.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Anecdote du jour : Bonus spécial : Un écriteau sur lequel était écrit «
à droite, sortie de la morgue »... mais à droite, se trouve l'église «
La résurrection » !!!
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Mercredi : Le boulot c'est rigolo
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Des disparités de répartition&lt;br/&gt;
Beaucoup de boulot pour certains et beaucoup de sommeil pour d'autres
devant les PC. Les choses ont l'air de bien avancer, on a commencé à
faire les mises à jour.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Enfin au complet !&lt;br/&gt;
Amandine est arrivée ce soir, avec une demi-heure de retard. Apparemment
elle produit des ondes négatives, puisqu'à Ouagadougou elle était la
seule à ne pas avoir sa carte d'embarquement. A 10 mètres de l'aéroport,
Serge fait le coup de la panne à Amandine. Heureusement qu'il y avait
Ségolène et Amandine qui poussaient la voiture, aidés de deux
autochtones pendant qu'Olivia était confortablement installée sur la
banquette arrière et que Bruno, après avoir fait pipi au bord de la
route, filmait les deux demoiselles, mort de rire .
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Anecdote du jour : nous avons appris que la formation que nous
prodiguions gratuitement était facturée par l'école 1000 FCA (soit
environ 2.5 €)! De plus, celle-ci est rendue obligatoire pour les profs.
Nous espérons juste que les fonds serviront pour les salles.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Le jeudi, tout est permis (même pour le réseau...)
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Didier et le Cyber-Café&lt;br/&gt;
Nous avions besoin d'un fichier se trouvant sur Internet. Didier se lève
tôt (7h). Il van dans notre cyber préféré, pleins d'entrain et d'espoir.
Malheureusement, bien que ouvert, la personne présente lui dit de
repasser dans 15 minutes « le temps d'allumer les PCs » ... Après avoir
effectué un petit tour dans les environs, celui-ci s'y présente et
télécharge le fichier. Voulant le récupérer sur une clef usb (et seul le
serveur étant équipé d'une telle sortie, les ordinateurs les plus
récents du cyber étant des PII antédiluviens), il présente, comme
souvent, la clef au propriétaire pour récupérer les fichiers
téléchargés. Celui-ci dit que la personne « savant faire » passera vers
8h00-8h15. Didier ne perd pas courage, et se dit qu'il ira donc au cyber
(pour la 3ème fois de la matinée, si vous suivez bien) juste avant que
l'on parte à l'école. Il met à exécution ses pensées ... et là, c'est le
drame. Panne de courant généralisée ! Résumons : 3 aller-retour au cyber
pour ... rien !
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Un réseau, ça tombe en panne :&lt;br/&gt;
Après un certain nombre de redémarrages du serveur, ce dernier s'est
lassé de ses caprices à la grande joie de notre informaticien maison.
Les mises à jour vers une nouvelle version s'est plutôt bien déroulée,
même si celle-ci est longue à mettre en oeuvre. Une salle sur deux est
quasiment complètement opérationnelle. Linux et sa mise à jour n'a plus
aucun secret pour Mathilde, JS et Steve! Malheureusement le modem
qu'Amandine (la sauveuse) a ramené est quelque peu récalcitrant. Il a
sûrement du mal à se faire à sa nouvelle vie en Afrique.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Anecdote du jour : Mathilde et Ségolène voulaient absolument jeter des
ordures dans les poubelles mais n'en trouvant pas, se font arracher leur
butin par des marchands qui les ont tout naturellement jetés par terre
(en les engueulant de ne pas l'avoir fait plus tôt).
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Vendredi : fête nationale à l'internationale
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Formation des élèves bien dissipés&lt;br/&gt;
Nous avions prévus de couper les cours en 6 sessions de 14 personnes,
avec 2 sessions (puisque deux salles) se déroulant simultanément. Ce
premier jour de formation débutait théoriquement à 8h00 et était réservé
exclusivement aux profs. Malheureusement, seuls quelques profs étaient
présents (et même pas à l'heure !). 4 élèves ont été formé dans la
seconde salle, aux vus du manque de participants (cela nous rappelle une
certaine école dont nous tairons le nom par souci de confidentialité
...). De plus, le cours a finalement commencé à 8h50 et certains
professeurs sont arrivés à 10h00. Prochain objectif: faire comprendre à
l'école de faire passer un mot d'ordre d'arriver à l'heure.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Certains travaillent le 14 juillet !&lt;br/&gt;
Ces formations, animés dans chaque salle par l'un d'entre nous, est
relayés par les 3 autres membres circulants dans la salle pour aider les
personnes en difficulté. Celle-ci concernant en ce jour à la description
des composants de l'ordinateur, suivis de la base dans l'utilisation
d'un PC. La formation s'est bien déroulée, malgré les égarements des
professeurs dans les bavardages. De plus, le niveau est beaucoup faible
que prévu, la plupart n'ayant jamais touché un ordinateur. (on pensait
qu'au moins quelques-uns d'entre eux était allé au cyber café).
Certaines questions posés étaient inattendues comme « euh ... vous avez
parlé de PC, c'est quoi? », d'autres montraient que les « élèves-profs »
suivaient. Cependant, nous allons alors simplifier au maximum la
prochaine formation (OpenOffice) pour se concentrer sur la
base-base-base (et rappeler notamment la différence entre fichier et
dossier ...). Une formation plus complète sera proposé, à un groupe plus
avancé, s'il est assez important.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Direction, la France de l'étranger&lt;br/&gt;
Nous terminons nos formations un peu avant midi pour rejoindre la
réception à l'ambassade. Ségo part avec un sac à dos vide en espérant
faire profiter des restes de nourriture à Olivia et Serge, n'étant pas
Français et ne pouvant donc pas rentré. Cependant, les gardes de
sécurité lui ont demandé ce qu'il y avait dans son sac, et sa réponse
fût d'une logique implacable : « POUR MON PASSEPORT ». Ce dernier a été
mis sur la banc de touche derrière la haie. Conclusion: un sac à dos
vide est aussi dangereux qu'un sac à dos plein ! Ceci étant fait, nous
arrivons dans la jardin luxueusement aménagé pour l'occasion (sauf la
piscine qui n'était pas construite que pour l'occasion !). Etaient
présentes, de hautes personnalités de la vie togolaise (ambassadeurs,
représentants des associations humanitaires, officiers de l'armée
française ...). Nous avons discuté avec de nombreuses personnes comme
son excellence, Mr l'Ambassadeur (et sa femme !), le responsable de la
coopération culturelle française. Afric'Edu se fait des relations. En
gros, nous dirons que notre tenue n'était pas en harmonie avec celles
des autres ! Mais bon, cela ne nous a pas coupé l'appétit.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
L'ambassadeur sait recevoir (même sans FERRERO ROCHER) Merci à vous,
chers contribuables, pour cette foison de fromages importés des
meilleurs régions de France, ce jambon cru d'Italie, ces pâtisseries si
fines, ce champagne pétillant, ces liqueurs diverses et variées si
savoureuses. Bien évidemment, n'oublions pas la pression à volonté
goutté par Mathilde et apprécié par Didier. Bref, le bar ECAM n'est pas
si loin (la bonne bouffe en plus !) Moral de l'histoire : fêter tous les
14 juillet à l'étranger !
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Anecdote du jour : Apparemment le Ricard n'est pas connu dans ce pays:
il est servi pur ! De plus, la poubelle est, comme toujours au Togo, le
sol.
</content></entry><entry><title>Lomé 2006 : Newsletter 3</title><link href="/lome-2006-newsletter-3.html" rel="alternate"></link><published>2006-07-15T09:00:00+02:00</published><updated>2006-07-15T09:00:00+02:00</updated><author><name>julien</name></author><id>tag:None,2006-07-15:/lome-2006-newsletter-3.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Et c'est reparti pour la suite des aventu' togolaises!!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Désolé pour le retard, mais les problèmes de connexion internet sont
fréquents au Togo. Rendez-vous demain soir pour 3 nouvelles journées de
folies !
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Nous vous avons quitté avant la soirée de vendredi. Vous auriez dû
venir, c'était très sympa. Nous avons …</summary><content type="html">&lt;p&gt;Et c'est reparti pour la suite des aventu' togolaises!!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Désolé pour le retard, mais les problèmes de connexion internet sont
fréquents au Togo. Rendez-vous demain soir pour 3 nouvelles journées de
folies !
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Nous vous avons quitté avant la soirée de vendredi. Vous auriez dû
venir, c'était très sympa. Nous avons été au 54, petit bar bien agréable
en plein air où Jah Fol nous fait un petit concert de chansons de Bob et
des chansons françaises version reggae « qu'est ce qui pou''ait sauver
l'amou' ».
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Samedi 8/07 : « Je sais pas mais ça doit êt'e ça »
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Levés tôt, nous avons rendez-vous à 9h pétantes pour partir en
excursion. Nous découvrons avec stupeur le bus qui doit nous emmener à
Porto Seguro, comptoir d'embarquement des esclaves durant le commerce
triangulaire. Celui-ci a du être repêché dans le port pour l'occasion, à
moins qu'il ne date de l'époque des esclaves ??? Bref, une épave dans
laquelle on s'entasse à 60 pour une capacité de 40 places. Nous
emportons bien évidemment un peu de musique (2 enceintes d'un mètre de
haut, un ordinateur, une chaîne-hifi, 2 micros, 4 rappeurs,...) Le
voyage se passe bien malgré tout, nous en profitons pour faire
connaissance avec les jeunes Togolais(es) présent(e)s.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
« Yohvo : esclaves !! »&lt;br/&gt;
Arrivés entiers, notre G.O. (Gentil Organisateur), prénommé Patrick,
nous invite à visiter la maison du roi. Finalement celui-ci ne nous
reçoit pas, donc direction la maison de mister Wood. Là-bas nous avons
le privilège de visiter la pièce où étaient entassés les esclaves. Il
s'agit en fait d'un sous -sol de 80 cm de haut, où règnent des odeurs de
putréfaction. C'est douloureux d'imaginer que des centaines d'hommes ont
ainsi été « stockés » comme de la marchandise. Sortie de là, la réaction
de certains Togolais nous met dans l'embarras, ils scandent (en
rigolant) « Yohvo : esclaves !! » (yohvo = blanc en éwé).
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Mystic Lake&lt;br/&gt;
Après tant d'émotion, nous nous dirigeons au bo'd du Mystic Lake où la
musique nous attend. Patrick nous propose de nous asseoir sous les
manguiers en attendant de nous faire servir l'apéro et le repas. Après
un repas fort épicé pour nos délicates papilles de yohvo, nous digérons
en écoutant les rappeurs locaux. Emportés par l 'élan, nous nous
retrouvons tous sur la piste de danse pour des danses effrénées. La
chaleur nous ayant rattrapée, nous nous rafraîchissons en effectuant un
tour de pédalo. Après avoir dérivé à cause du courant, nous réalisons
que celui-ci pédale dans le vide. C'est alors que ..... Didier est
arrivé-é-é. N'écoutant que son courage notre héros enlève son pantalon.
Il se jette à l'eau sous les yeux admiratifs des demoiselles en
détresse. Après avoir bravé la vase, le courant, les piranhas, les
crocodiles, les zippopotames, les orangs-outans et les gorilles
(euh....on s'emballe un peu là) notre informaticien préféré nous ramène
à bon port!
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Retour à la capitale.&lt;br/&gt;
Nous retrouvons ensuite notre cher vieux car pour un retour agrémenté
des rires et chants des Togolais.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Zoukez mwé...&lt;br/&gt;
Pour bien finir la journée nous retrouvons nos amis togolais ... et
camerounais dans une boîte de nuit. Stéphane, un togolais que nous avons
rencontré, invite Ségo à danser le zouk. « Vous pariez qu'elle revient
dans combien de danses ». Record battu : 6 dont 4 avec le même!! JS a
également été entraîné malgré lui, dans une série de zouks. Il s'en est
d'ailleurs très très bien sorti. JS est un Dieu du zouk et de la danse
africaine ;-) ! Toutes les filles ont d'ailleurs pu le remarquer. Nous
avons pu bénéficier des conseils avisés des blacks : on a coupé décalé
jusqu'à fatigué !
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Anecdote du jour :&lt;br/&gt;
Notre guide ne connaissait malheureusement qu'une seule réponse type à
nos questions concernant l'île des esclaves « Je ne sais pas trop...
mais ça doit êt'e ça » , preuve de sa grande connaissance des lieux !
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Dimanche 08/07 : I like your sister ! I want to marry her.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Début ou plutôt fin de soirée ...&lt;br/&gt;
Après une nuit très mouvementée dans une boite de nuit de Lomé, nous
nous sommes levés assez tard, disons même très tard. Petit déjeuner à
midi, encore un petit somme pour certains, ballade sur la plage pour
d'autres, Mathilde y a d'ailleurs trouvé un futur mari, qui baragouinait
dans un anglais approximatif (« i want to marry her, i like her blue
eyes, i like the color of her white skin, etc... »). Nous nous sommes
ensuite tous retrouvés à notre QG. Seuls deux fervents serviteurs du
Seigneur (Ségo et JS) ont eu le courage d'aller à la messe. Les autres
ont préféré regarder le match. Ils auraient dû aller à la messe, vu la
défaite de la France. Nous pensons que c'est parce que Steve a supporté
la France qu'elle s'est fait battre. En tout cas, la victoire de
l'Italie n'a fait qu'un (e) heureux(se): Olivia!
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Le Foufou&lt;br/&gt;
Ensuite, vient l'heure du repas. Nous avons été agrémenté d'un repas au
foufou. Essayons de vous l'expliquer (avertissement : certaines phrases
pourraient choquer notre jeune public) le plus fidèlement possible.
Imaginez ... un plat d'une pâte coupée en gros tas blancs : le manioc.
Ajoutez-y une sauce orange (avec du poisson) fortement épicée (ça
encore, nous avons l'habitude depuis notre arrivée), mais le petit plus
qui fait tout : le gluant ! Vous voyez des viscères de poisson ? Et
bien, pareil! Jamais un repas n'a été aussi silencieux... En un mot,
nous ne sommes pas fans.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
L'anecdote du jour : la plage semble paradisiaque, mais il faut garder
une certaine distance pour persister à le croire (vive les méduses,
cadavres de brebis et les nombreux détritus) ...
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Lundi : Constation
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Retour au boulot&lt;br/&gt;
Une dure journée de travail s'annonce. Nous nous rendons tous au collège
protestant où une longue journée de travail nous attend. Nous avons fini
de déballer les ordis de la deuxième salle. Le câblage électrique est
terminé, il nous reste à faire le câblage réseau. Nous avons décidé avec
la direction du lycée (et vu le très faible débit) de ne pas brancher la
2eme salle au Net. En fait, nous allons la relier quand même via un long
câble enterré juste pour permettre les mises à jour automatiques. Le
travail avance bien en apparence mais Didier reste pessimiste: Elisé et
Delphine, les deux futurs « maintenanciers » du réseau ne connaissent
vraiment rien à l'informatique (ils ne savent à quoi sert un disque
dur)! Du coup, Didier est obligé de mettre un serveur plus puissant et
s'installer une interface graphique... ce n'était pas prévu. Peut être
qu'on trouvera une autre solution demain...
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Bruno et son temps libre&lt;br/&gt;
En se baladant dans le lycée, Bruno découvre une salle de cours immense:
200 places au bas mot!! Elle est tout en longueur, comme un long
couloir... genre carrément impossible pour ceux du fond de lire le
tableau!
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Anecdote du jour : Lorsque Serge conduit, il aime bien que ce soit
Ségolène qui soit assise derrière au milieu, comme ça il peut la
regarder à loisir en faisant des marche-arrière.
</content></entry><entry><title>Lomé 2006 : Newsletter 2</title><link href="/lome-2006-newsletter-2.html" rel="alternate"></link><published>2006-07-09T09:00:00+02:00</published><updated>2006-07-09T09:00:00+02:00</updated><author><name>julien</name></author><id>tag:None,2006-07-09:/lome-2006-newsletter-2.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Bonjour à tous !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Voici la première vraie Newsletter, en direct d'Afrique. Ici présentes,
les premières nouvelles de nos aventures à Lomé :
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Mercredi 5/07 : Lomé, nous voilà !
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Le grand départ :&lt;br/&gt;
Après une arrivée au compte-gouttes et espacée dans le temps à
l'aéroport, nous sommes fin prêt à découvrir l'Afrique. Première …</summary><content type="html">&lt;p&gt;Bonjour à tous !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Voici la première vraie Newsletter, en direct d'Afrique. Ici présentes,
les premières nouvelles de nos aventures à Lomé :
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Mercredi 5/07 : Lomé, nous voilà !
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Le grand départ :&lt;br/&gt;
Après une arrivée au compte-gouttes et espacée dans le temps à
l'aéroport, nous sommes fin prêt à découvrir l'Afrique. Première
surprise, à l 'aéroport, une personne accompagnée d'une dame âgée donne
à Js, Bruno et Didier des sacs car ils ne peuvent pas les porter. Parmi
ceux-ci, deux ordinateurs portables. Serait-ce un don ? :-) Ayant peur
qu'il s'agisse d'une source de problème, ces 3 zigotos ont suivis de
près la personne et ont bien spécifiés au douanier que ce n'était pas
leurs bagages à main ! Au final, aucun problème ne s'est posé.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Bref aperçu du Burkina :&lt;br/&gt;
Arrivé à Ouaga (après 5h30 de vols ainsi que 30 minutes de retard), nous
descendons pour l'escale. L'aéroport semble très pauvre (tout comme
cette capitale que nous avons pu admirer du haut de notre avion). Nous
allons dans le bus pour rejoindre l'aéroport. Temps de la navette
bus-aéroport : 7 secondes (homologué par notre arbitre national) et une
dizaine de mètres. L'aller fut plus long (au moins le double de temps)
car il fallait faire demi-tour !!! C'est ici que les premières
frustrations apparaissent : l'ambassade du Burkina, siégeant à Lyon,
nous avait affirmé que nous devions avoir un visa, même en étant en
transit, à 2 entrées, soit l'équivalent de 30 € par tête... Nous avions
longuement insisté sur le fait que s'était scandaleux et tout fait pour
ne pas les payer. Arrivé là-bas, on nous informe qu'il n'y a pas besoin
de Visa. D'ailleurs, faire sonner leur portique ne les dérange pas non
plus (il faut apparemment enlever les chaussures pour ne pas le faire
sonner mais ce n'est pas demandé pour ceux en transit ... ) Après nos 7
secondes de bus, nous revoilà dans le même avion. Nous sommes arrivés
avec une petite demi-heure de retard, soit 19h00 heure locale (21h en
France). Il faisait d'ailleurs nuit (le soleil est présent de 6h00 à
18h00)...
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
wiezon Bienvenue au Togo « Af'icadu » :&lt;br/&gt;
Accueillis par le directeur du lycée, un parent d'élève, ainsi qu'un ami
d'Hélène Olivia, du nom de Serge, nous allons chez ce dernier pour y
établir notre quartier général. Nous avons d'ailleurs pu nous faire une
première idée de la conduite togolaise, que nous détaillerons plus dans
la journée de demain. Petite réunion solennelle dans le salon richement
décoré de notre hôte. Il s'agit de la maison au Togo de l'ancien
ambassadeur du Togo au Cameroun. Les présentations ont vite été
écourtées par l'impatience grandissante de voir l'équipe de France jouer
sa deuxième mi-temps. Nous soulignerons d'ailleurs la traîtrise d'Olivia
et de Steve supportant le Portugal (ils ont même cru à un moment que le
Portugal avait marqué un but : grand silence dans la salle à part le cri
de joie de ces 2 énergumènes ...). Nous prîmes congés assez tard le
ventre bien plein (2 repas dans l'avion + un chez notre hôte le soir !)
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
L'anecdote du jour : la banane togolaise (banane plantain) selon Bruno :
celle-ci se met dans les pâtes, cependant, dommage pour lui, ce n'était
pas de la bananes mais des saucisses !
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Jeudi 6/07 : « On verra demain ... »
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Réveil tardif : Première journée et première surprise pour Didier.
Premier levé, il se destine tranquillement à l'une des salles de bain
pour prendre sa douche. Ouvrant le robinet, il s'aperçoit que l'eau
n'est pas de la partie. Nous avons eu l'explication assez rapidement :
le château d'eau de Lomé a été construit il y a quelques années, quand
la population n'était pas aussi importante. Résultat, aujourd'hui, si
trop de personnes tirent de l'eau simultanément, d'autres en sont
privées. Ces coupures ne durent pas longtemps, mais la pression globale
est très faible.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Doucement le matin, pas trop vite le soir :&lt;br/&gt;
Cette première journée a été, sous « l'impulsion de Serge » placée sous
le signe du repos. Repos d'ailleurs forcé pour Benoît et sa soeur,
Perrine (confère première newsletter) devant, je le rappelle, effectuer
une mission humanitaire dans un petit village plus au nord. En effet, la
personne devant les y emmener ne semble pas très motivée. Après pourtant
maintes assistances, rien à y faire: la personne leur promet de les
rappeler plus tard, ce qu'elle ne fera pas. Notre petite troupe part
donc sur la plage de Lomé. Le temps est plutôt respirable (nous sommes,
d'après le guide du Routard, dans une saison intermédiaire entre la
saison sèche et la saison des pluies), même si l'humidité est assez
importante.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Roule, Lomé :&lt;br/&gt;
En marchant un peu, nous constatons que les feux rouges sont optionnels
pour ceux qui tournent à droite « ils ont oublié de mettre la flèche
clignotante ». D'autres sont également optionnels tout court. Enfin,
doubler par la droite semble même obligatoire et nous évitons de mettre
les ceintures de sécurité car celles-ci, pleines de poussière, salissent
plus les tee-shirts qu'elles ne protègent. Cependant, l'état des routes
(quand route, il y a !) invite les usagers à ne pas rouler trop vite. Le
klaxon est omni-présent (environ un coup toutes les secondes). Ceux-ci
viennent soit des voitures-taxis très nombreuses, ou encore des
motos-taxis voulant alpaguer un client potentiel (et comme tout le monde
semblent être des clients potentiels ...). Nous croisons également une
voiture militaire, avec un mitrailleur perché sur le toit (SIGH !) et un
grand nombre de camions en surcharge (prenez un camion d'une taille
normale et rajoutez-y un autre camion dessus). Les rues sont assez sales
(les poubelles sont trouées, donc inutilisés et des décharges locales
jonchent le sol tous les 100 mètres) et la pauvreté est bien visible.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Ponton Allemand VS ponton Français :&lt;br/&gt;
Tout en marchant le long de la plage, nous apercevons un ponton. Les
poutres ne semblent guères accueillantes et peu nombreuses mais Bruno,
Ségo, JS, Benoît, sa soeur et enfin Didier (pas en totalité pour tous !)
ont effectué quelques mètres sur ce parcours ressemblant à une épreuve
d'une émission de télé-réalité. Mathilde est restée, très
raisonnablement d'ailleurs, sur la plage. Pourtant, des pêcheurs y
habitent à l'extrémité dans des petites cabanes de fortune. Entre ces
poutres, nous avons de gros amas de ferrailles dont l'état de corrosion
ferait plus que procurer du plaisir à certains profs de notre
connaissance. Des photos seront d'ailleurs disponibles dans les
prochains jours. Du travail de sagouin des Allemands pensez-vous ? Il ne
reste quasiment rien du ponton voisin (50 mètres les séparent) construit
par les Français !
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Perdue de recherche :&lt;br/&gt;
Nous apprenons qu'une jeune française de 18 ans débarque à Lomé le soir
même et personne n'est là pour l'accueillir. Serge décide d'aller la
chercher en compagnie de Perrine, Benoît et JS. Première découverte avec
les bars locaux en attendant l'avion... finalement on ne connaîtra
jamais cette fille ... (retard indéterminé de l'avion).
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
L'anecdote du jour : Fin hilarante avec le jeu très intellectuel de Ségo
: « Bonjour Madame, bonjour Monsieur ». Avis aux amateurs ...
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Vendredi 7/07 : Au travail, mais c'est l'Af'ique ici
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Comment trouver le lycée ?&lt;br/&gt;
Première journée de travail et réveil tôt : 6h30 (trop tôt selon
certains). Après qu'Olivia se soit fait de nouveaux amis cafards dans la
deuxième salle de bain, nous sommes fin prêts pour aller à l'école, mais
pas avant de s'être fait recenser au consulat de France (nous avons
réussi à vaincre la mentalité africaine visant à tout remettre au
lendemain). Serge suivait le taxi affirmant connaître la destination.
Cependant, après 35 minutes de route, arrivé dans un village où la route
n'est plus que de la terre, ce dernier avoue ne pas connaître l'endroit.
Serge arrive à arrêter un taxi-moto qui nous guidera finalement jusqu'à
l'école.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Découverte du lycée :&lt;br/&gt;
Le directeur nous fait une visite guidée de l'établissement. Après
quelques discussions, concernant surtout le prix du dédouanement
exorbitant (près de 1 000 € pour du matériel déclaré à 1200 € à la
douane), nous arrivons à un accord avec le directeur où nous donnerons
ce que l'on avait prévu à la base (soit 30% de la valeur déclarée), bien
que nous sommes théoriquement exempts de taxe. Les salles sont
spacieuses et belles, mais il manque des tables et la climatisation est
absente « mais c'est p'évu, c'est p'évu! ». Un bon point pourtant :
Internet est bien installé (même si la vitesse de connexion ferait
mourir de rire le grand chef du pôle informatique de l'ECAM). Nous
commençons l'installation des salles en déballant avec plaisir nos
cartons qui nous ont tant fait souffrir ! Le rythme de travail est donné
: lundi au vendredi, 9h00-16h00, la journée continue ! Pour l'instant,
pas de malade n'est à déplorer, patience ... :-)
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Petite collation, très appréciée :&lt;br/&gt;
Après le dur travail effectué ;-) nous rencontrons quelques professeurs
autour d'un apéro bien mérité (???). Nous recrutons, à cette occasion,
notre futur prof de djembé, nos futurs successeurs pour la
gestion/maintenance du réseau. Notre retour au QG, est marqué par la
douloureuse séparation de Benoît et Perrine qui vont (enfin ? )
rejoindre leur projet initial. Sont-ils arrivés à bon port ? Dieu seul
le sait.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
L'anecdote du jour : deux tables pour 20 ordinateurs selon nos amis
Togolais ! Au final, il en faudra le double en les serrant au maximum
... On en aura sûrement d'autres : « c'est p'évu !».
</content></entry><entry><title>Lomé 2006 : Newsletters</title><link href="/lome-2006-newsletters.html" rel="alternate"></link><published>2006-07-04T09:00:00+02:00</published><updated>2006-07-04T09:00:00+02:00</updated><author><name>julien</name></author><id>tag:None,2006-07-04:/lome-2006-newsletters.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Bonjour à tous et bienvenue à la newsletter Afric'Edu n°1!!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Comme vous le savez sûrement, toute l'équipe moins Amandine, qui nous
rejoindra plus tard, part demain direction Lomé, capitale du Togo. Notre
vol est prévu au départ d'Orly à midi. Nous ferons une courte (mais
chère : visas obligatoire = 30 …</summary><content type="html">&lt;p&gt;Bonjour à tous et bienvenue à la newsletter Afric'Edu n°1!!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Comme vous le savez sûrement, toute l'équipe moins Amandine, qui nous
rejoindra plus tard, part demain direction Lomé, capitale du Togo. Notre
vol est prévu au départ d'Orly à midi. Nous ferons une courte (mais
chère : visas obligatoire = 30€.... dur dur quand on a pas de sous!!) au
Burkina Faso avant de reprendre un avion pour le Togo. Arrivée prévue
18h20 (heure locale), c'est à dire 20h20 à Paris....
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Malgré tout, deux membres de l'équipe, Ségo et Bruno, ont failli ne pas
partir car leurs passeports avaient mystérieusement disparus.
Heureusement pour nous, tout est rentré dans l'ordre en début de
semaine.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Benoît Aubin, promo 2007, sera aussi avec nous lors de notre voyage. En
effet, il part avec sa soeur au Togo pour une mission à but humanitaire.
Il a chargé Steve de trouver un poste de télévision pour regarder
France-Portugal !
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Didier, quant à lui, se replonge dans ses bouquins sur Linux. Olivia,
notre trésorière en chef, emporte précieusement quelques liasses de
billets (en euros, puisqu'il n'est plus possible de faire un échange
euros-&amp;gt;francs CFA dans les banques françaises) pour les frais sur
place sous les yeux de JS, converti en garde du corps. Mathilde rajoute
les derniers retardaires à la newsletter.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Nous vous disons donc à très bientôt pour le véritable début de nos
aventures !
</content></entry><entry><title>Lomé 2006 : Présentation</title><link href="/lome-2006-presentation.html" rel="alternate"></link><published>2005-11-06T10:00:00+01:00</published><updated>2005-11-06T10:00:00+01:00</updated><author><name>julien</name></author><id>tag:None,2005-11-06:/lome-2006-presentation.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Salut les anciens!!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
J'imagine que vous serez tous content d'avoir quelques nouvelles de
votre assos  
&lt;p&gt;qui est en pleine forme!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Après pas mal de recherches tout au long de l'été, notre équipe de 8
s'envolera  
&lt;p&gt;en juillet prochain pour Lomé au Togo.  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;On ira dans un lycée-collège de 1500 elèves …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Salut les anciens!!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
J'imagine que vous serez tous content d'avoir quelques nouvelles de
votre assos  
&lt;p&gt;qui est en pleine forme!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Après pas mal de recherches tout au long de l'été, notre équipe de 8
s'envolera  
&lt;p&gt;en juillet prochain pour Lomé au Togo.  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;On ira dans un lycée-collège de 1500 elèves, un IUT (200 élèves)et une
école  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;d'ingé locale (100 élèves) pour installer 80-90 ordis en tout. Ces
trois  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;établissements sont partenaires les uns des autres; il s'agit de
structures  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;privées mais qui n'ont quasi pas d'ordis dispos pour les étudiants.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
L'équipe de l'année dernière est partie à Ouagadougou, au Burkina Faso.
Ils ont  
&lt;p&gt;bcp bossé et ca a bien marché puisqu'ils finissent avec plus de 1000
euros sur  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;le compte. Ils ont bénéficié du partenariat entre Ouaga et la ville de
Lyon;  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;mais malheureusement un seul des deux containers envoyés n'a pu être
recu a  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;temps. Le transporteur francais de la ville de Lyon n'ayant pas envoyé
les bon  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;papiers de dédouanement...  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le problème a finalement pu etre réglé, mais après le dépard de
l'équipe! Deux  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;d'entre eux repatirons donc 1 semaine a Noël pour finir le boulot.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Désormais, nous allons impliquer la nouvelle équipe dès le deuxième
semestre de  
&lt;p&gt;l'année; pour qu'il y ai plus de suivi. On va essayer de les informer le
plus  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;possible et de remmêtre a jour une base de donnée avec les contacts et
détails  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;utils.  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L'idéal serai aussi de laisser un fond de roulement de 1000 euros sur le
compte  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;pour démarrer plus rapidement chaque année.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
On aimerait organiser un repas entre les anciens d'afric edu, à
l'éternel et  
&lt;p&gt;fidel bar ECAM, dans le mois de janvier. Etes vous motivés par cette
idée? On  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;attend vos réponses!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
En espérant que tout se passe bien pour vous;  
&lt;p&gt;A bientot j'espère!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Bruno VALERI  
&lt;p&gt;Président d'Afric Edu&lt;/p&gt;
</content></entry></feed>