<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Afric'Edu - 2007-yaounde</title><link href="/" rel="alternate"></link><link href="/feeds/2007-yaounde.atom.xml" rel="self"></link><id>/</id><updated>2007-08-11T11:00:00+02:00</updated><entry><title>Yaoundé 2007 : Newsletter 5</title><link href="/yaounde-2007-newsletter-5.html" rel="alternate"></link><published>2007-08-11T11:00:00+02:00</published><updated>2007-08-11T11:00:00+02:00</updated><author><name>julien</name></author><id>tag:None,2007-08-11:/yaounde-2007-newsletter-5.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Bonjour à tous,&lt;br/&gt;
Voici notre dernier jour au Cameroun. Nous prenons l'avion demain matin.
Les formations se sont terminées jeudi par le module recherche Internet
et la maintenance pour les plus forts. Les derniers jours sont chargés
car il faut régler les derniers problèmes avant le départ , revoir tous
nos …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Bonjour à tous,&lt;br/&gt;
Voici notre dernier jour au Cameroun. Nous prenons l'avion demain matin.
Les formations se sont terminées jeudi par le module recherche Internet
et la maintenance pour les plus forts. Les derniers jours sont chargés
car il faut régler les derniers problèmes avant le départ , revoir tous
nos amis et visiter les derniers quartiers de la ville encore inconnu
pour nous ! Avec bien sûr les différentes arrestations par la police
pour diverses raisons : contrôle "de routine", surcharge aggravée dans
le taxi (bon d'accord... nous étions 8 pour 5 places !) ou encore pour
accident ! Et tout ça le même jour...&lt;br/&gt;
Hier a eu lieu la cérémonie de remise des diplomes, très officielle avec
le directeur de l'ENS (mais sans le ministre de l'éducation supérieure
qui finalement n'a pas pu se déplacer) et la presse camerounaise. Cela
fait chaud au coeur de voir toutes les personnes (environ 300) que nous
avons formées durant ce mois ! Toutes étaient ravies et tenaient à faire
plein de photos souvenirs de nous !&lt;br/&gt;
Aujourd'hui nous partons déjeuner chez le chef du département
d'histoire, celui qui nous a aidé à monter le projet. Ce soir a lieu la
soirée de gala pour clôturer le séjour.&lt;br/&gt;
Nous rentrons en France avec de la musique plein la tête, des paysages
plein les yeux et le ventre bien rempli de mets délicieux !&lt;br/&gt;
Merci à tous de nous avoir soutenu tout au long de l'année. Que de bons
souvenirs.&lt;br/&gt;
Bon été à tous !&lt;br/&gt;
Toute l'équipe d'Afric'Edu 2007.&lt;/p&gt;
</content></entry><entry><title>Yaoundé 2007 : Newsletter 4</title><link href="/yaounde-2007-newsletter-4.html" rel="alternate"></link><published>2007-08-02T11:00:00+02:00</published><updated>2007-08-02T11:00:00+02:00</updated><author><name>julien</name></author><id>tag:None,2007-08-02:/yaounde-2007-newsletter-4.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Bonjour à tous,&lt;br/&gt;
Voici encore une semaine de terminée. Les jours passent très vite ici
car nous sommes tous très occupés avec les formations.&lt;br/&gt;
Quoi de neuf depuis la semaine dernière ?&lt;br/&gt;
Nous sommes partis le week-end dernier à Ebolowa dans la province sud du
Cameroun. C'est notamment là qu'habitent les …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Bonjour à tous,&lt;br/&gt;
Voici encore une semaine de terminée. Les jours passent très vite ici
car nous sommes tous très occupés avec les formations.&lt;br/&gt;
Quoi de neuf depuis la semaine dernière ?&lt;br/&gt;
Nous sommes partis le week-end dernier à Ebolowa dans la province sud du
Cameroun. C'est notamment là qu'habitent les 2 femmes du ministre de
l'enseignement supérieur que nous allons voir demain si tout se passe
bien. En effet une cérémonie dédiée à notre arrivée doit avoir lieu
demain.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Après deux ou trois contrôles de routine (les douaniers camerounais nous
apprécient tout particulièrement!), nous avons visité les alentours
d'Ebolowa et notamment le site touristique de Nkolamdom. L'acceuil y
était très chaleureux et nous avons découvert les cacaoiers (et bien sûr
gouté au cacao frais), les palmeraies, la fabrication de l'huile de
palme, vu un singe apprivoisé. Que des bonnes choses. Nous nous sentons
l'âme d'aventuriers mais quand même pas celui des otoctones : dans le
bus nous avons découvert leur sucrerie préférée : les vers de palmier
grillés sucrés. Personne n'a osé y goûté ! Nous sommes restés aux
cacahuettes et aux bananes...&lt;br/&gt;
Le lendemain...&lt;br/&gt;
Ca y est, la cérémonie a eu lieu avec seulement le directeur de l'école
normale. Le ministre viendra à la fin de notre séjour pour la remise des
diplômes. Cette cérémonie a donc aussi servi de pot de départ pour
Laurent qui est rentré hier soir en France avant de partir dimanche en
stage en Chine !&lt;br/&gt;
Nous avons internet sur nos machines depuis hier. Nous allons donc
pouvoir assurer la suite des formations avec notemment le module sur la
recherche Internet.&lt;br/&gt;
Ce week end nous partirons dans l'Ouest, dans la famille de Nelly pour
visiter différentes chefferies et découvrir d'autres tribus et profiter
de notre dernier week-end d'excursion.&lt;br/&gt;
A bientôt pour de nouvelles aventures !
</content></entry><entry><title>Yaoundé 2007 : Newsletter 2</title><link href="/yaounde-2007-newsletter-2.html" rel="alternate"></link><published>2007-07-16T10:00:00+02:00</published><updated>2007-07-16T10:00:00+02:00</updated><author><name>julien</name></author><id>tag:None,2007-07-16:/yaounde-2007-newsletter-2.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Bonjour à tous,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Nous sommes déjà à Yaoundé depuis une semaine. Le temps passe très vite
ici. La première semaine, nous avons préparés les salles infomatiques,
c'est à dire mettre les tables, s'occuper de faire mettre l'électricité,
sécuriser les portes... Adrien est parti une journée et demi à Douala
pour …</summary><content type="html">&lt;p&gt;Bonjour à tous,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Nous sommes déjà à Yaoundé depuis une semaine. Le temps passe très vite
ici. La première semaine, nous avons préparés les salles infomatiques,
c'est à dire mettre les tables, s'occuper de faire mettre l'électricité,
sécuriser les portes... Adrien est parti une journée et demi à Douala
pour faire avancer l'ouverture du container. Les ordis devraient donc
passer la douane mardi ou mercredi prochain. Florian et Cédric, nos
"experts informatique" y retournent donc demain pour superviser tout
cela. On espère tous que les PC seront en bon état pour commencer au
plus tôt les formations pratique. Depuis ce matin, le premier module
théorique est commencé. Les élèves sont très motivés et assimilent très
vite le cours. La plupart sont pourtant néophytes.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Samedi soir nous avons fêté l'anniversaire de Cédric et par la même
occasion été initiés au danses camerounaises !&lt;br/&gt;
A bientôt pour la prochaine newsletter !
</content></entry><entry><title>Yaoundé 2007 : Newsletters</title><link href="/yaounde-2007-newsletters.html" rel="alternate"></link><published>2007-07-09T10:00:00+02:00</published><updated>2007-07-09T10:00:00+02:00</updated><author><name>julien</name></author><id>tag:None,2007-07-09:/yaounde-2007-newsletters.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Ca y est nous sommes arrivés à Yaoundé après plusieurs péripéties. Nous
avons cru ne pas partir de Roissy à temps car nos réservations de
billets avaient été annulées et le vol surbooké donc plus de place pour
nous ! Heuresement Nelly a pu faire jouer ses contacts avec le directeur …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Ca y est nous sommes arrivés à Yaoundé après plusieurs péripéties. Nous
avons cru ne pas partir de Roissy à temps car nos réservations de
billets avaient été annulées et le vol surbooké donc plus de place pour
nous ! Heuresement Nelly a pu faire jouer ses contacts avec le directeur
de la camair (compagnie aérienne avec laquelle nous sommes partis) et
des places se sont libérées pour nous ! Second problème au moment de
payer chacun avec nos cartes bleues, la machine les refusaient... Nelly
a donc du faire un chèque en accord avec le directeur commercial de la
camair pour tout le groupe. Nous décollons enfin avec plus de 2 heures
de retard !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Nous avons débarqués ce matin vers 7h avec un accueil très chaleureux de
la part de nos amis camerounais.&lt;br/&gt;
Ce matin visite de l'ENS et des futures salles informatiques puis repas
et rencontre avec le directeur. Demain 2 d'entre nous partiront au port
de Douala chercher le matériel qui est arrivé par bateau samedi. Les
autres resteront à l'ENS pour préparer les salles.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
La suite au prochain épisode.&lt;br/&gt;
Toute l'équipe d'Afric'Edu 2007 (heureuse d'être arrivée !)
</content></entry><entry><title>Yaoundé 2007 : Présentation 2</title><link href="/yaounde-2007-presentation-2.html" rel="alternate"></link><published>2007-05-29T11:00:00+02:00</published><updated>2007-05-29T11:00:00+02:00</updated><author><name>julien</name></author><id>tag:None,2007-05-29:/yaounde-2007-presentation-2.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Bonjour à vous tous qui avez fait parti d'Afric'Edu !!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Pour que vous ne perdiez pas le fil, voici des petites nouvelles du
projet 2007 :  
&lt;p&gt;Nous avons passé la journée de mercredi (le 23) à Bioport, notre
transporteur pour apporter le matériel (63 UCs, 75 écrans, et du "petit"
matériel) et …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Bonjour à vous tous qui avez fait parti d'Afric'Edu !!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Pour que vous ne perdiez pas le fil, voici des petites nouvelles du
projet 2007 :  
&lt;p&gt;Nous avons passé la journée de mercredi (le 23) à Bioport, notre
transporteur pour apporter le matériel (63 UCs, 75 écrans, et du "petit"
matériel) et préparer les palettes. Le container est donc prêt à partir,
il arrivera dans 1 mois environ à Douala (Cameroun), où notre partenaire
local, l'ENS de Yaoundé, le récupérera, et l'acheminera jusqu'à Yaoundé.
Cette année petite nouveauté : c'est l'ENS qui assure les frais de
dédouanement, ça nous permet de s'assurer qu'ils soient investis dans le
projet (même si à ce niveau nous n'avions plus de soucis à nous faire),
ça allège le budget d'AE, et en plus ils ont beaucoup plus d'influence
que nous pour faire pression et peut-être être même exonérer de ces
frais.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
A propos du budget, il n'est évidemment pas bouclé, mais il ne manquent
"plus que" 1500€ à l'heure actuelle, donc nous avons bon espoir d'y
arriver. Le container étant parti, nous pouvons nous concentrer sur la
recherche de financement, mais aussi la préparation de la formation. Le
niveau des étudiants à l'air d'être relativement élevé, ce qui nous
pousse à faire des cours assez approfondis.  
&lt;p&gt;Il y aura différents modules :&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;Présentation de l'outil informatique&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
-   Historique de l'informatique avec vidéos et photos : l'essence du
    mot « ordinateur », les différentes technologies successives
    (important pour la culture générale), etc.
-   Présentation d'un ordinateur sous son aspect matériel (avec un
    vrai ordinateur) + vocabulaire lié aux différents composants
-   Systèmes d'exploitation (Linux, etc.)
-   Les logiciels (libres) installés sur les machines / comparaison avec
    les logiciels dits « propriétaires »

&lt;h3&gt;Travaux pratiques&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
-   Traitement de texte
-   Tableur
-   Présentations

&lt;h3&gt;Internet&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
-   Présentation du réseau en lui-même
-   Le principe de fonctionnement d'un navigateur Internet
-   Se connecter à Internet (comment ?, quelles technologies
    disponibles, …)

&lt;h3&gt;TP sur la recherche d'informations sur Internet&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
-   Différents outils de recherche
-   Comment rechercher selon le type d'informations souhaitées
-   Différents sites intéressants (encyclopédies)

&lt;h3&gt;Création d'un site Internet&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
-   Le langage HTML
-   Le logiciel NVU
-   TP : Mini-site Internet pour s'entrainer ==&amp;gt; Faire le site de
    l'école

&lt;h3&gt;Maintenance informatique&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
-   Installation de logiciels
-   Montage / Démontage d'un ordinateur, c'est-à-dire assembler une
    machine
-   Diagnostics de pannes et réparation
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Voilà pour les nouvelles, que ceux qui sont intéressés par la
traditionnelles newsletter que nous écrirons là-bas nous fassent signe,
on les tiendra au courant de l'avancement du projet sur place.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
En attendant, bon vent à tous !
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Fanny (resp.com afric'edu 2007)
</content></entry><entry><title>Yaoundé 2007 : Présentation 1</title><link href="/yaounde-2007-presentation-1.html" rel="alternate"></link><published>2007-02-22T06:52:00+01:00</published><updated>2007-02-22T06:52:00+01:00</updated><author><name>julien</name></author><id>tag:None,2007-02-22:/yaounde-2007-presentation-1.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Un petit mail pour vous tenir au courant de ce qui se passe dans
l'assoc. Comme&lt;br/&gt;
vous le savez certainement nous nous préparons à aller à Yaoundé, la
capitale du&lt;br/&gt;
Cameroun. L'objectif cette année est d'installer au moins une
soixantaine&lt;br/&gt;
d'ordinateurs à l'ENS qui compte plus de 8 000 étudiants …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Un petit mail pour vous tenir au courant de ce qui se passe dans
l'assoc. Comme&lt;br/&gt;
vous le savez certainement nous nous préparons à aller à Yaoundé, la
capitale du&lt;br/&gt;
Cameroun. L'objectif cette année est d'installer au moins une
soixantaine&lt;br/&gt;
d'ordinateurs à l'ENS qui compte plus de 8 000 étudiants pour seulement
20 PCs à&lt;br/&gt;
ce jour. Nous sommes en contact là-bas avec les personnes du
laboratoire&lt;br/&gt;
d'histoire et géographie, qui ont formé un groupe spécialement pour
préparer&lt;br/&gt;
l'arrivée du projet, et qui sont sur-motivés (c'est même parfois nous
qui avons&lt;br/&gt;
du mal à les suivre) !! Nous achèterons bientôt les billets d'avions,
peut-être&lt;br/&gt;
à des prix très intéressants car nous sommes en contact avec le
président de la&lt;br/&gt;
Cam'Air qui s'avère être le père de Louis NGAMO, un 3A à l'Ecam. Nous
partons 5&lt;br/&gt;
semaines de début juillet à mi-août, l'ENS organise une grande réception
pour&lt;br/&gt;
notre arrivée, en présence notamment du ministre de l'enseignement
supérieur.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Côté matériel, ça avance. 40 UCs sont prêtes et 70 écrans ont été
testés. Par&lt;br/&gt;
contre sur le plan financier c'est comme tous les ans : c'est la dêche
!!! 7 000&lt;br/&gt;
€ sur le compte pour un budget de 20 000 €, ce n'est pas encore gagné !&lt;br/&gt;
Évidemment on compte pas mal sur le MAE, mais aussi sur des partenaires
privé&lt;br/&gt;
comme TOTAL que nous recevons bientôt à l'Ecam pour une rencontre et de
qui on&lt;br/&gt;
espère obtenir 4 000€.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Enfin, vous en avez peut-être entendu parlé mais Afric'Edu a eu son
heure de&lt;br/&gt;
gloire puisque l'assoc a fait l'objet d'un article dans le Progrès du 5
février&lt;br/&gt;
(en pièce jointe de ce mail),et d'un reportage sur le 6 minutes régional
de M6&lt;br/&gt;
deux jours après (le temps que le journaliste emballé par l'article du
progrès&lt;br/&gt;
vienne filmer dans les locaux et monte le reportage). Vous pouvez encore
voir le&lt;br/&gt;
reportage sur !!!
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Sinon nous essayons de constituer un dossier avec les contacts et
adresses de&lt;br/&gt;
toutes les écoles et universités des projets antérieurs pour un meilleur
suivi&lt;br/&gt;
dans les années à venir. En effet le manque de suivi à long terme est
notre plus&lt;br/&gt;
grand point faible et nous essayons d'y remédier. Nous espérons nous
rendre à&lt;br/&gt;
Douala cet été pour voir ce qui reste d'un de vos projets. Mais ce n'est
pas&lt;br/&gt;
toujours évident de retrouver trace de ces informations, donc ce serait
sympa si&lt;br/&gt;
vous pouviez nous envoyer celles de votre année !
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Bonne continuation à tous !
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Fanny et Marie&lt;br/&gt;
Communication Afric'edu 2007
&lt;p&gt;&lt;a href="/files/2007 article le progres.pdf"&gt;2007 article leprogres.pdf&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content></entry><entry><title>Yaoundé 2007 : Newsletter 3</title><link href="/yaounde-2007-newsletter-3.html" rel="alternate"></link><published>2004-07-26T11:00:00+02:00</published><updated>2004-07-26T11:00:00+02:00</updated><author><name>julien</name></author><id>tag:None,2004-07-26:/yaounde-2007-newsletter-3.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Bonjour à tous et en particulier coucou à ma maman !!!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Quelques petites nouvelles des membres d'AFRIC'EDU en « vacances » au
Cameroun. Lors de l'écriture de la dernière newsletter, nous n'avions
toujours pas nos chers ordinateurs. C'est désormais chose faite. Ils
sont arrivés de Douala vendredi dernier en début de soirée. A …</summary><content type="html">&lt;p&gt;Bonjour à tous et en particulier coucou à ma maman !!!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Quelques petites nouvelles des membres d'AFRIC'EDU en « vacances » au
Cameroun. Lors de l'écriture de la dernière newsletter, nous n'avions
toujours pas nos chers ordinateurs. C'est désormais chose faite. Ils
sont arrivés de Douala vendredi dernier en début de soirée. A noter
qu'il a fallu que nos chers responsables informatiques se donnent corps
et âme à cette mission pour laquelle ils ont du faire plusieurs allés et
retours de Yaoundé à Douala. Environ 3 à 4 heures de bus séparent ces
deux villes.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Toute l'équipe c'est alors mise au travail pour que ces 60 machines
soient prêtes à temps pour le début des formations pratiques (30 par
salle, dont une seule climatisée pour l'instant; le dossier de
financement étant encore à l'administration... Et moi qui trouve que
l'administration est parfois lente en France, je vais réviser ma
copie!).
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Les machines ayant toute été installées durant le week-end, les
formations pratiques ont donc commencées lundi matin pour se poursuivre
jusqu'à la fin du séjour. A la suite des cours théoriques, les 300
stagiaires d'afric'edu vont maintenant suivre, en deux jours, une
formation à l'utilisation des outils de traitement de texte et de
tableur avant une dernière partie sur la recherche Internet. Notre
formation était très attendue, en effet les élèves ont peu accès à
l'outil informatique (un cyber est au sein de l'université avec 15
ordinateurs pour les 3000 étudiants). Beaucoup ne l'avaient jamais
utilisé. Pour leurs rapports de stage, thèses et autres les étudiants
font appel à des secrétariats informatiques.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Les deux salles informatiques sont donc en fonctionnement avec 4
formateurs d'Afric'Edu dans chacune d'elles. Autant dire que nous avons
du travail et que gérer 300 élèves, plus tous les retardataires qui
voudraient intégrer la formation aux cours, n'est pas de tout repos. En
effet, beaucoup d'étudiants de l'ENS ne croyaient pas à ce projet mais
on été forcés de constaté dès l'arrivée des ordinateurs qu'avec l'aide
du groupe d'étudiants de l'ENS nous avions atteint nos objectifs.
Certains nous ont même demandé si, sans avoir suivi les formations, ils
pouvaient tout de même prendre un ordinateur !!! Imaginez nos réponses.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Voilà pour ce qui est du travail pour le projet.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Grâce au groupe d'étudiant avec qui nous avons correspondu toute
l'année, nous restons une bande de jeune en vacances et profitons de nos
rencontres et de quelques anecdotes. Mardi dernier, nous sommes allé à
Kribi pour la journée. Cette station balnéaire camerounaise est à 3
heures camerounaise de car. En réalité, il faut plutôt 4 heures et le
voyage... Au passage, il faut savoir éviter d'être assis sur le banc au
dessus des roues, évitez les coins du van sujet à quelques fuites d'eau,
avoir de bonne oreille pour supporter la musique africaine et le bruit
du van durant tout le trajet, ne pas craindre le chaud, les crampes et
avoir ses papiers... Nous nous sommes fait arrêter 4 fois rien que pour
ce voyage... Tous ça parce qu'ils ont vu des blancs dans le bus et
veulent à tout prix des sous... Mais on n'a rien payé puisque nous
sommes toujours en règle !
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Lorsque vous n'êtes pas en règle au Cameroun : par exemple prennons le
cas d'un taxi en surcharge (soit plus de 7 ou 8 personnes dedans),
l'argent à donner aux policiers est fixe et il vous laisse ensuite
repartir sans soucis... Il en est de même si vous êtes plus de trois sur
une moto (certain de l'assoc ont essayé et c'est assez amusant)
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Revenons à notre voyage à Kribi. Une petite journée de détente qui a
fait du bien à tous le monde, histoire de sortir de Yaoundé et de
partager d'autres moments ensemble. D'ailleurs, tout le monde c'est
baigné, sauf deux petites frileux dont je ne citerai pas le nom.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Ce week-end, nous partons dans le sud et pourrons vivre encore de
nouvelles aventure dans ce pays accueillant et chaleureux.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Nous vous en parlerons plus en détail dès notre retour.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
A bientôt,
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
L'équipe d'afric'edu.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
PS : Pour rassurer ceux qui se font du souci pour nous ! Personne n'est
encore vraiment malade, certain ont quelques soucis de digestions mais
rien de vraiment grave. Les médicaments sont très peu utilisés, à part
notre cher antipalu que nous prenons en coeur chaque soir.
</content></entry></feed>