<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Afric'Edu - 2009-sodoke-kara</title><link href="/" rel="alternate"></link><link href="/feeds/2009-sodoke-kara.atom.xml" rel="self"></link><id>/</id><updated>2009-08-06T10:00:00+02:00</updated><entry><title>Sodoké - Kara 2009 : Newsletter 5</title><link href="/sodoke-kara-2009-newsletter-5.html" rel="alternate"></link><published>2009-08-06T10:00:00+02:00</published><updated>2009-08-06T10:00:00+02:00</updated><author><name>julien</name></author><id>tag:None,2009-08-06:/sodoke-kara-2009-newsletter-5.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Bonjour à tous,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Après 5 semaines de périples sur les routes Togolaises, nous revoilà en
France.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Le voyage de retour s'est bien passé. Juste un petit problème durant le
voyage Sokodé - Lomé à cause d'une panne de minibus. Mais après 4h
d'attente, un moteur démonté sur le bord de la …</summary><content type="html">&lt;p&gt;Bonjour à tous,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Après 5 semaines de périples sur les routes Togolaises, nous revoilà en
France.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Le voyage de retour s'est bien passé. Juste un petit problème durant le
voyage Sokodé - Lomé à cause d'une panne de minibus. Mais après 4h
d'attente, un moteur démonté sur le bord de la route et la chaîne de
transmission changé, nous sommes repartis comme si de rien n'était.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
En ce qui concerne l'avion, nous n'avons eu aucun problème. La loi des
séries qui touche les avions en ce moment ne nous a pas touchée et nous
avons pu atterrir à Paris à 13h00 (heure française) le dimanche 2 août
sans problème.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Chaque membre de l'équipe est reparti dans son coin de France cher à son
cœur mais nous n'oublierons pas les magnifiques paysages et la
population accueillante du Togo qui ont fait de cette mission 2009 un
magnifique voyage.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
&lt;a href="http://1.bp.blogspot.com/_ratvGwwHW9Q/Snq5NNcILQI/AAAAAAAADJc/PiVMiPGxa3s/s1600-h/IMG_6653.JPG"&gt;&lt;img alt="" class="img-responsive" src="http://1.bp.blogspot.com/_ratvGwwHW9Q/Snq5NNcILQI/AAAAAAAADJc/PiVMiPGxa3s/s320/IMG_6653.JPG"/&gt;&lt;/a&gt;&lt;br/&gt;
Ciao à tous
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Damien
</content></entry><entry><title>Sodoké - Kara 2009 : Newsletter 4</title><link href="/sodoke-kara-2009-newsletter-4.html" rel="alternate"></link><published>2009-07-28T10:00:00+02:00</published><updated>2009-07-28T10:00:00+02:00</updated><author><name>julien</name></author><id>tag:None,2009-07-28:/sodoke-kara-2009-newsletter-4.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Bonjour à tous!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Quelques nouvelles fraîches du Togo:
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Nous voici maintenant dans la ville de Sokodé, la deuxième ville du
Togo. L'installation des 20 ordinateurs dans le lycée moderne de Sokodé
s'est très bien passée mais nous attendons toujours la ventilation et la
connexion internet qui nous ont été promis …</summary><content type="html">&lt;p&gt;Bonjour à tous!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Quelques nouvelles fraîches du Togo:
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Nous voici maintenant dans la ville de Sokodé, la deuxième ville du
Togo. L'installation des 20 ordinateurs dans le lycée moderne de Sokodé
s'est très bien passée mais nous attendons toujours la ventilation et la
connexion internet qui nous ont été promis.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Par contre, drôle de surprise en arrivant ici, seuls 15 élèves s'étaient
inscrits aux cours de cette semaine.... C'est vraiment peu à côté des
900 de l'université de Kara... Au final nous avons tout de même pu
former environ 30 élèves et 10 professeurs du lycée de Sokodé pendant
ces trois jours de formation. Leur motivation n'est pas non plus la
même, de nombreux élèves arrivaient avec plus d'une heure de retard sans
même s'excuser. Enfin bref, les cours sont maintenant finis!!
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Demain, nous allons proposer notre aide à un orphelinat de Sokodé pour
donner un coup de main avant de repartir pour Lomé.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Ce weekend a été plutôt reposant, nous avons fait un tour au grand
marché de Tchamba à 35 km de Sokodé. Ambiance assez singulière avec ses
étalages d'épices aux senteurs d'orient juste à côté des étalages de
poissons pas frais à cause de la chaleur.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Petite soirée sympa à l'élection de Miss Togo (en fait les présélections
pour la région centrale). Ambiance folle avec tout le public criant pour
supporter leurs favorites! L'élection se déroulait en trois étapes:
défilé en pagne, puis en maillot de bain (photos interdites à notre
grand désespoir) et enfin il fallait réaliser une danse traditionnelle
en fonction de leur village d'origine. Bref, nous avons gagné notre
soirée puisque, pour une fois c'est notre favorite (soutenue par presque
tout le public) qui a remporté les élections.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Au niveau du temps, on oscille entre les jours de grand beau comme hier
où il faisait une chaleur étouffante et des jours comme aujourd'hui où
il pleut presque toute la journée... On en a même profité avec Baloo
pour prendre une petite douche en plein air pendant l'orage d'hier soir.
Assez magique!!
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Voilà, nous nous apprêtons maintenant à partir pour Lomé pour profiter
des quelques jours qu'il nous reste au Togo.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Ciao ciao
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Thibault
</content></entry><entry><title>Sodoké - Kara 2009 : Newsletter 3</title><link href="/sodoke-kara-2009-newsletter-3.html" rel="alternate"></link><published>2009-07-20T10:00:00+02:00</published><updated>2009-07-20T10:00:00+02:00</updated><author><name>julien</name></author><id>tag:None,2009-07-20:/sodoke-kara-2009-newsletter-3.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Bonjour à tous,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Voici quelques nouvelles fraîches de notre périple au Togo.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Nous avons maintenant fini le premier volet de notre voyage. Les cours
d'informatique à Kara se sont fini dans la bonne humeur. Les étudiants
étaient vraiment content mais déçus de ne pas pouvoir en faire plus.
Nous entamons …</summary><content type="html">&lt;p&gt;Bonjour à tous,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Voici quelques nouvelles fraîches de notre périple au Togo.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Nous avons maintenant fini le premier volet de notre voyage. Les cours
d'informatique à Kara se sont fini dans la bonne humeur. Les étudiants
étaient vraiment content mais déçus de ne pas pouvoir en faire plus.
Nous entamons donc maintenant les préparatifs pour notre déplacement à
Sokodé. Je suis parti hier en avant garde avec Baloo au lycée moderne de
Sokodé est dans un cadre superbe, en pleine nature. On peut signaler le
trajet dans un taxi brousse mythique: 9 places mais 16 personnes!!
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Comme nous vous l'avions dit, cette semaine se sont déroulés les évalas.
Nous avons pu admirer les luttes traditionnelles depuis la tribune
présidentielle, à deux rangées juste derrière le président du Togo. La
classe. Nous sommes passé aux infos le soir et attendons d'ailleurs avec
hâte le reportage sur la remise du don d'ordinateurs à l'université de
Kara.&lt;br/&gt;
Ce week-end, nous nous sommes mis en mode tourisme et avons visité hier
les villages Tata (spéciale dédicace aux 3A) de la tribu Tamberma. Tout
simplement superbe. Ce sont des sortes de grandes battisses en argile et
en terre. Les tours sont surmontées de toits en paille. Vraiment
spectaculaire! Autre action remarquable: nous sommes entrés à
l'intérieur d'un baobab! Nous tenions dedans à 8 sans problème. Sortie
en escalade par l'intérieur de l'arbre pour les grimpeurs et par une
toute petite faille dans l'arbre pour les autres. Cette sortie a aussi
été l'occasion de gouter le fruit du baobab qui ressemble à pas grande
chose de connu pour nous mais qui est super bon.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Aujourd'hui nous avons exploré la réserve de Sarakawa. Clôturé, ce parc
de 1500 hectares regorge d'animaux en tout genre comme des gnous,
zèbres, autruches, crocodiles ou encore des antilopes le tout en totale
liberté. Vraiment incroyable. Nous avons fini notre périple par un
détour par la carcasse de l'avion du président qui s'est crashé en
pleine foret. Quand on voit l'état de l'appareil, on a du mal a croire
qu'il s'en est sorti indemne.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Enfin bref, ce weekend, nous en avons vraiment pris plein les yeux.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Voilà ça sera tout pour cette fois!
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Bonne semaine à tous
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Thibault
</content></entry><entry><title>Sodoké - Kara 2009 : Newsletter 2</title><link href="/sodoke-kara-2009-newsletter-2.html" rel="alternate"></link><published>2009-07-18T10:00:00+02:00</published><updated>2009-07-18T10:00:00+02:00</updated><author><name>julien</name></author><id>tag:None,2009-07-18:/sodoke-kara-2009-newsletter-2.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Après deux semaine bien remplie, après 360 élèves formés et prêts à
devenir de petits informaticiens en herbe, nous voici en week end !!!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Aujourd'hui, première visite et surtout premier plongeon dans la culture
locale. Nous sommes allés voir les Evala. Etant dans la ville de Kara,
c'est à dire en …</summary><content type="html">&lt;p&gt;Après deux semaine bien remplie, après 360 élèves formés et prêts à
devenir de petits informaticiens en herbe, nous voici en week end !!!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Aujourd'hui, première visite et surtout premier plongeon dans la culture
locale. Nous sommes allés voir les Evala. Etant dans la ville de Kara,
c'est à dire en pays Kabyè, nous nous devions d'aller voir cette
tradition qui est le rite d'initiation des jeunes Kabyès.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
L’initiation du jeune Kabyè qui se réalise entre 18 et 20 ans est l’une
des étapes de la liste des phases successives de formation de la
personnalité. Evala est la toute première initiation à la vie d’homme de
l’adolescent Kabyè. Avant d’être soumis à ces rites, les jeunes sont
longtemps préparés psychologiquement et physiquement pour y répondre.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Pour montrer leur force, les jeunes Kabyès s'affrontent dans des combats
de lutte où ils doivent faire tomber leur adversaire au sol.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
&lt;object height="344" width="425"&gt;&lt;/object&gt;
&lt;p&gt;&lt;param name="movie" value="http://www.youtube.com/v/LgI5gaibtho&amp;amp;hl=fr&amp;amp;fs=1&amp;amp;"/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;param name="allowFullScreen" value="true"/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;param name="allowscriptaccess" value="always"/&gt;&lt;embed allowfullscreen="true" allowscriptaccess="always" height="344" src="http://www.youtube.com/v/LgI5gaibtho&amp;amp;hl=fr&amp;amp;fs=1&amp;amp;" type="application/x-shockwave-flash" width="425"/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour ajouter à notre bonheur, nous avons pu avoir à quelques mètres de
nous le président du Togo (Faure Gnassingbé) et sa suite de ministres
qui assistaient à cet événement national.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Ce soir, la tête pleine de souvenirs et de musiques tribales, nous
pensons déjà au reste du week-end. Dès demain nous partons pour deux
jours dans la brousse. Tout d'abord direction le nord vers un village
Tamberma appelé aussi "village Tata" qui est classé par l'UNESCO. Après
une nuit à Kanté, nous irons observer le levé de soleil sur la savane
africaine. Puis nous rentrerons à Kara afin de finir nos valise et de
redescendre à Sokodé pour y passer le reste de notre séjour. Un week-end
chargé en perspective mais qui promet de beaux souvenirs.
</content></entry><entry><title>Sodoké - Kara 2009 : Newsletters</title><link href="/sodoke-kara-2009-newsletters.html" rel="alternate"></link><published>2009-07-13T10:00:00+02:00</published><updated>2009-07-13T10:00:00+02:00</updated><author><name>julien</name></author><id>tag:None,2009-07-13:/sodoke-kara-2009-newsletters.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Bonjour à tous,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
nous sommes actuellement au Togo pour notre mission 2009 et nous sommes
déjà en train de donner des cours. Mais remontons un peu dans le temps
pour vous donner une petite idée du début du séjour.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Nous avons embarqué à Paris le lundi 29 juin 2009 à …</summary><content type="html">&lt;p&gt;Bonjour à tous,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
nous sommes actuellement au Togo pour notre mission 2009 et nous sommes
déjà en train de donner des cours. Mais remontons un peu dans le temps
pour vous donner une petite idée du début du séjour.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Nous avons embarqué à Paris le lundi 29 juin 2009 à 16h00 heure
française direction Lomé au Togo. Après une escale à Casablanca, nous
avons atterri le mardi suivant à 2h heure locale (c'est à dire 4h heure
française)à l'aéroport de la capitale Togolaise, Lomé.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
La première semaine se déroula à Lomé même afin de finir d'organiser
notre voyage dans le reste du pays, de rencontrer notre association
partenaire Togolaise "L'ONG association Amitié 2000" et de visiter aussi
la capitale pour se familiariser avec le mode de vie africain. Nous en
avons aussi profité pour aller visiter l'ancienne mission d'afric'edu
2006 pour voir comment se maintenait le matériel. Nous avons eu la
mauvaise surprise de voir qu'un accident de réseau électrique avait
réussi à détruire les 3/4 du parc que l'ancienne équipe avait monté.
Mais nous avons prévu d'y revenir en fin de séjour pour réparer un
maximum d'ordinateurs et de ne pas les laisser démunis.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Le samedi 4 juillet 2009, nous sommes parti en direction de Kara (la
première ville à recevoir notre aide) à 400 km au nord de Lomé avec
notre chargement de 52 ordinateurs. Une fois arrivé, après 7h de route
plus ou moins bonne, on se dispatcha pour aller dormir dans nos familles
d'accueil.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Le lendemain le gros du travail commença. Nous sommes allés visiter
l'université qui devait accueillir notre don de 32 ordinateurs. La
première impression fût bonne : salle climatisée, propre, surveillée et
fermée. Toutes nos exigences ont été respectées. Nous avons même
l'Internet haut débit !!!! L'installation commença donc illico. En deux
jour toute la salle fût prête pour accueillir les élèves. La quantité
d'élèves fût par contre bien différentes de celle indiqué par "amitié
2000". Nous avions tablé sur une formation de 200 élèves et on se
retrouve maintenant avec 360 élèves tous avide d'apprendre
l'informatique et les méandres de Linux. Il y a aussi un grand nombre de
déçus que nous n'avons pas pu prendre en formation mais le temps nous
manque pour aider tout le monde.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Aujourd'hui cela fait une semaine que nous donnons des cours. Tous se
passe bien. Le niveau est plus bas que nous ne le pensions mais avec des
cours un peu plus basiques cela ne pose aucun problème.
</content></entry></feed>