<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Afric'Edu - 2010-bamako</title><link href="/" rel="alternate"></link><link href="/feeds/2010-bamako.atom.xml" rel="self"></link><id>/</id><updated>2010-12-16T21:45:00+01:00</updated><entry><title>#16 - 3 aout / Quelques nouvelles du Mali</title><link href="/16-3-aout-quelques-nouvelles-du-mali.html" rel="alternate"></link><published>2010-12-16T21:45:00+01:00</published><updated>2010-12-16T21:45:00+01:00</updated><author><name>julien</name></author><id>tag:None,2010-12-16:/16-3-aout-quelques-nouvelles-du-mali.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Bonjour tout le monde, pour ceux qui consulteraient encore le blog nous
avons reçu des nouvelles, bonnes, du Mali!&lt;br/&gt;
Le matériel a été chargé sur le train!!!! Enfin!  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il devrait donc arriver ces prochains jours pour permettre la fin de ce
projet.&lt;br/&gt;
Oui, les salles seront installées, il n'y a …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Bonjour tout le monde, pour ceux qui consulteraient encore le blog nous
avons reçu des nouvelles, bonnes, du Mali!&lt;br/&gt;
Le matériel a été chargé sur le train!!!! Enfin!  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il devrait donc arriver ces prochains jours pour permettre la fin de ce
projet.&lt;br/&gt;
Oui, les salles seront installées, il n'y a plus de doute maintenant.  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ousmane et son association s'occuperont de l'installation des 2 salles.  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bref, tout va bien!!  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nous garderons un superbe souvenir de cette aventure, pas simplement ces
5 semaines, mais toute cette année, tellement enrichissante et pleine de
surprises.  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Merci à tous de nous avoir suivis lors de notre séjour à Bamako, il
restera dans nos mémoires comme une expérience unique.&lt;br/&gt;
A vivre absolument!&lt;/p&gt;
</content></entry><entry><title>#15 - 25 juillet / Plutot Sleen qu'Ideal, mais bon...</title><link href="/15-25-juillet-plutot-sleen-quideal-mais-bon.html" rel="alternate"></link><published>2010-12-16T21:44:00+01:00</published><updated>2010-12-16T21:44:00+01:00</updated><author><name>julien</name></author><id>tag:None,2010-12-16:/15-25-juillet-plutot-sleen-quideal-mais-bon.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Bon, le matériel est bel et bien... pas arrivé. Et n'arrivera pas
pendant notre séjour.&lt;br/&gt;
Merci le réseau ferroviaire.  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;On a déprimé un peu, beaucoup. Et puis on s'est dit qu'il fallait
continuer de faire tout ce qu'on pouvait. Les cours.  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;On a tout organiser pour qu'après notre départ Moussa …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Bon, le matériel est bel et bien... pas arrivé. Et n'arrivera pas
pendant notre séjour.&lt;br/&gt;
Merci le réseau ferroviaire.  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;On a déprimé un peu, beaucoup. Et puis on s'est dit qu'il fallait
continuer de faire tout ce qu'on pouvait. Les cours.  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;On a tout organiser pour qu'après notre départ Moussa et Ousmane
puissent aller chercher le matériel sans nous, et sans payer.  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;On est un peu dans le creux de la vague donc, mais on va pas se plaindre
bien sur, on a vécu ici quelque chose d'extraordinaire dont on se
rappellera toujours.&lt;br/&gt;
Les PC en plus et ça aurait été parfait...&lt;/p&gt;
</content></entry><entry><title>#14 - 19 juillet / On croise les doigts</title><link href="/14-19-juillet-on-croise-les-doigts.html" rel="alternate"></link><published>2010-12-16T21:43:00+01:00</published><updated>2010-12-16T21:43:00+01:00</updated><author><name>julien</name></author><id>tag:None,2010-12-16:/14-19-juillet-on-croise-les-doigts.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Levé 6h30 aujourd'hui... 6h30 alors que rien n'est prévu avant 9h du
matin et la reprise des cours.  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pourquoi alors? Pourquoi est-il impossible de se rendormir?  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nous sommes le 19 Juillet. Voilà 4 semaines que nous sommes ici. 4
semaines assez fantastiques, y'a pas à dire...  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le HIC, c'est que …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Levé 6h30 aujourd'hui... 6h30 alors que rien n'est prévu avant 9h du
matin et la reprise des cours.  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pourquoi alors? Pourquoi est-il impossible de se rendormir?  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nous sommes le 19 Juillet. Voilà 4 semaines que nous sommes ici. 4
semaines assez fantastiques, y'a pas à dire...  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le HIC, c'est que les cours, on les donne toujours sur les 2 PC qu'on a
bien voulu nous prêter.  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Notre matériel, sensé arriver le 23 Juin, puis le 30, n'est toujours pas
là...&lt;br/&gt;
Trouver notre société de dégroupage sur Bamako a déjà été un parcours du
combattant. Quand nous l'avons enfin, de multiples appels nous ont
permis au final d'apprendre que le matériel est bloqué à Dakar, et ce
depuis le 12 Juin!!!  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Scandalisée l'équipe, blasé Moussa.&lt;br/&gt;
Il a l'habitude de ce genre de problèmes...&lt;br/&gt;
Si l'Afrique nous apporte depuis un mois chaque jour plus de surprises,
il y réside d'énormes soucis de transport.  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le matériel aura donc "au moins un mois de retard", à cause de la
compagnie de train Dakar-Bamako, vieillissante et inadaptée pour le flux
de marchandises actuel.&lt;br/&gt;
Enfin, c'est ce qu'on nous dit d'un côté... Car tout le monde rejette la
faute sur l'autre, nous suivons alors les conseils de Moussa, qui
connait tout ça.&lt;br/&gt;
"Il faut attendre, vous ne pourrez rien faire...".  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nous attendons donc toujours nos 1088 kilogrammes de matériel, après des
coups de pressions téléphoniques inutiles.  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nous sommes maintenant le 19. 5 semaines de retard. Nous plaçons tous
nos espoirs sur cette journée. Dès 8h du matin nous appellerons notre
groupe de dégroupage.  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Soit les PC sont là, et c'est l'ébullition. Ce soir la salle est
installée, demain le réseau.&lt;br/&gt;
Soit ils n'y sont pas... Et là on va "spleener", tous en cœur, "l'esprit
gémissant en proie aux longs ennuis".  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;On est pas venus là pour rien. C'est pas possible...  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;On le saura ce matin. Moi j'y crois!&lt;/p&gt;
</content></entry><entry><title>#13 - 11 juillet / voyage en pays Dogon</title><link href="/13-11-juillet-voyage-en-pays-dogon.html" rel="alternate"></link><published>2010-12-16T21:42:00+01:00</published><updated>2010-12-16T21:42:00+01:00</updated><author><name>julien</name></author><id>tag:None,2010-12-16:/13-11-juillet-voyage-en-pays-dogon.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Nous partons lundi 12 vers 6h du matin au pays dogon avec notre guide
Amadou, pour revenir dimanche.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
4 jour de marche et de visites au coeur de la vallée de Bandiagara !
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Une journée de voyage nous sépare des superbes paysages que l'on nous a
promis...  
&lt;p&gt;... le récit de cette …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Nous partons lundi 12 vers 6h du matin au pays dogon avec notre guide
Amadou, pour revenir dimanche.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
4 jour de marche et de visites au coeur de la vallée de Bandiagara !
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Une journée de voyage nous sépare des superbes paysages que l'on nous a
promis...  
&lt;p&gt;... le récit de cette aventure dimanche 19 avec photos à l'appui !!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
A bientôt,  
&lt;p&gt;Bruno&lt;/p&gt;
</content></entry><entry><title>#12 - 8 juillet ... Une news longue mais trop courte pour décrire ces 24 heures...</title><link href="/12-8-juillet-une-news-longue-mais-trop-courte-pour-decrire-ces-24-heures.html" rel="alternate"></link><published>2010-12-16T21:37:00+01:00</published><updated>2010-12-16T21:37:00+01:00</updated><author><name>julien</name></author><id>tag:None,2010-12-16:/12-8-juillet-une-news-longue-mais-trop-courte-pour-decrire-ces-24-heures.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img alt="bamako1" class="img-responsive" src="/images/bamako/IMGP5674a.jpg"/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="bamako2" class="img-responsive" src="/images/bamako/IMGP5665a.jpg"/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="bamako3" class="img-responsive" src="/images/bamako/IMGP5658a.jpg"/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="bamako4" class="img-responsive" src="/images/bamako/IMGP5638a.jpg"/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="bamako5" class="img-responsive" src="/images/bamako/IMGP5592a.jpg"/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Au matin du jeudi 8 Juillet Ousmane vient nous chercher.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Nous partons pour 2 mariages, ceux de ses 2 frères, dans son village
d’origine.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
On prépare de l’eau, des jus. Là-bas on ne pourra pas en acheter… On
prend un bus vert pour y aller : 40 bornes ! En …</summary><content type="html">&lt;p&gt;&lt;img alt="bamako1" class="img-responsive" src="/images/bamako/IMGP5674a.jpg"/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="bamako2" class="img-responsive" src="/images/bamako/IMGP5665a.jpg"/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="bamako3" class="img-responsive" src="/images/bamako/IMGP5658a.jpg"/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="bamako4" class="img-responsive" src="/images/bamako/IMGP5638a.jpg"/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="bamako5" class="img-responsive" src="/images/bamako/IMGP5592a.jpg"/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Au matin du jeudi 8 Juillet Ousmane vient nous chercher.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Nous partons pour 2 mariages, ceux de ses 2 frères, dans son village
d’origine.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
On prépare de l’eau, des jus. Là-bas on ne pourra pas en acheter… On
prend un bus vert pour y aller : 40 bornes ! En « Bus vert » c’est très
long. Très…
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
En route on passe par 2 3 « péages » à la sortie de Bamako. Des flics,
qu’il faut payer si on veut passer.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Arrivée au village on salue tout le monde. On est loin, très loin de
Bamako. Les villageois nous accueillent avec les chèvres, chiens, petits
cabris, poules… Les maisons sont en terre. L’électricité est ici un
panneau solaire et l’eau ? L’eau c’est un gros trou. Profond. Sombre. Où
on vous dit « attention » quand vous vous rapprochez. L’eau c’est les
puits et les seaux.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Après un rapide tour du village on boit un coup avec tout le monde. On
rencontre la grand-mère de Ousmane, elle est ravie, ne parle pas un mot
de français, nous entame un petit chant et dit que nous sommes tous ses
maris ! Elle se laisse même filmée en chantant, puis c’est autour des
gamins autour de nous de remplis la cassette de la caméra. Ils se
présentent à nous.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
On nous invite ensuite à célébrer le mariage à la mosquée. D’abord un
peu gênés nous sommes très bien accueillis. Ils nous font entrer dans
les murs de la mosquée sous un toit de paille. Assis parmi eux sur des
tapis, aucune femme. Sauf celles d’Afric’Edu. Les mariés ne sont pas
présents. Etrange pour nous. Mais on célèbre bien le mariage.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
L’Imam, petite silhouette dans son habit blanc, lunette de soleil sur le
nez semble avoir 100 ans. Il est petit et parle doucement, assis en
tailleur au milieu des autres. Un jeune traduit de l’Arabe au Banbara et
sert en même temps de microphone. Eclat de rires. Que se passe-t-il ? On
nous explique qu’il n’a pas su traduire alors il demande à tous d’un ton
rieur de bien écouté l’Imam. L’ambiance est très détendue, amusée. On
nous offre ensuite la cola. C’est la graine renfermée dans le noyau du
fruit « Cola ». Utilisée dans… Le Coca-Cola… Oui oui !
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Bref, la cola c’est le signe qu’on est les bienvenus… Un goût très amer.
On en mange pendant les offices religieux, ici en tout cas.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Après la célébration religieuse des mariages on passe à une activité
très importante ici aussi. J’ai nommé… Le Foot ! (cool, pas besoin
d’explications…) Sur un grand terrain en terre, ou les cages sont faites
de deux bouts de bois et d’une corde en guise de transversale nous
allons jouer contre les habitants du coin. On fait un 11 contre 11 (il
me semble) et des villageois complètent notre équipe. Tout est la,
l’arbitre, les entraîneurs (le notre s’appelant Ousmane) et les joueurs
donc. Et c’est parti pour un foot en plein soleil, en tong et
espadrilles. Tout le village est venu voir ça, les toubabous (nous,
blancs) contre les villageois : 150 spectateurs dont 100 gamins
surexcités.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Raoul joue sa star et fonce dans le tas. Rom nous tape un grand dribble
en défense pour ressortir la balle jusqu’au milieu de terrain… C’est
beau… Qu’est ce que ça joue bien…
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Bref.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
On se prend 3-0 au bout de 2 mi-temps…
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Mais les maliens ont cette joie de vivre et de nous rencontrer qui fait
qu’on a droit à une séance de tirs au but pour nous « départager ». Tout
le monde est là, tout le village, autour de la cage, sur les côtés,
collés au poteaux, derrière, on a à peine un couloir pour tirer ! Etant
une quille au foot je tiens à préciser que je l’ai mis mon penalty…
Alors que j’étais premier à tirer hein… Rom a trop ouvert son pied…
C’est les gamins sur la droite qui ont arrêté la balle… Malgré eux…
Burno nous offre lui une lucarne splendide. Mais on perd aux tirs au but
aussi.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Crevés et trempés de sueur on va pouvoir profiter d’une douche… à
l’ancienne.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Tour à tour on va chercher un seau d’eau que des femmes nous préparent,
on va ensuite « dans la douche », un muret d’un mètre vingt, en cercle,
avec un trou au milieu. Hop, à poil et on se lave à l’eau. Se vider le
seau sur la tête est un plaisir sans commune mesure… Assez fou de voir
qu’un simple seau d’eau fraîche apporte tant de bien-être…
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Au loin on observe une butte… Le genre de butte qui donne envie d’aller
dessus. Le soir tombe, Ousmane nous explique qu’il y a trop de reptiles
à cette heure-ci, on ira demain…
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Alors on part manger. Au menu, To avec sauce. On mange parterre, à la
main (droite) avec tout le monde. N’oubliez jamais que la main gauche
sert ici à remplacer notre Moltonel national… La nuit tombe
(…incroyable…) et le meilleur indicateur de cet étrange phénomène,
hormis le fait que l’on ne voit plus rien, est le ballet des poules qui
l’une après l’autre brûlent leurs calories pour se réfugier dans les
arbres… Histoire de pas finir dans l’estomac d’un quelconque truc du
coin.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Les poules ont ouvert la danse. Ca va être à nous, en avant pour la
soirée. DJ, groupe électrogène et gros son en pleine savane, danse des
villageois, puis nous qui dansons, tout le monde nous laisse danser en
nous entourant, on préfère être 100 que 12, alors on invite les gamins,
intimidés au début, grands sourires ensuite. Tous autour d’eux, ils
dansent à « l’européenne ». Ousmane lâche cette phrase, innocente : la
fête commence vers 18h et fini vers 6h du matin !
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Il est 21h30, on est séché… il va falloir tenir ! Les danses se
succèdent sans cesse. Les quelques néons attirent toutes sortent
d’insectes, dont une superbe menthe religieuse de la taille d’un avant
bras de bébé ! (avec l’accent marseillais, « elle a bouffé un gosse
devant nous, con ! »).
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
23h30 : première vague de « couchage ».
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
On arrive à la « maison » mais insectes… Grillons, blattes, et on a pas
de lit, c’est par terre, et il fait 40 a l’intérieur.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Couché et immobile on transpire à grosses gouttes. Normal.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
 
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Vers minuit, quelques uns se calent dedans. Pour d’autres c’est banc et
chaise à l’extérieur. En espérant que les chiens errant errent bien et
ne s’arrêtent pas vers nous.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
 
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Trop mal calé, je me réveille vers 1 heure et me rappelle cette vision
de fou. Est-ce que je rêve ?
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Cette silhouette noire haute comme trois pommes qui se détache de la
lumière blafarde de l’intérieur d’une « maison ». Il ? Elle ? Me
regarde, à 1 heure du matin, immobile.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Des odeurs de toutes sortent se mêlent à celle du sable flottant dans
l’air.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Je me pince. Je suis bien là… Merde alors. Je me rendors.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
 
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
 
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
2 minutes plus tard c’est Ousmane qui vient nous chercher comme promis.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Le Spectacle des Balafons commence…
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Les balafons, sortent de xylophones géants placés au-dessus de caisses
de résonance en formes d’œufs allongés qu’on aurait mangé à la coq, en
retirant juste le petit dôme du dessus sonnent au rythme des coups des
musiciens. Les danseurs arrivent, déguisés en esprits, sûrement, et
assez effrayants. Tout le village est encore là pour ce spectacle,
petits comme grands, il est 1h30.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
S’ensuivent des danses ensorcelées, mélange entre danse de sorcellerie
autour du feu et hip-hop de haut niveau. C’est très impressionnant.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
 
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Quel spectacle !
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
 
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
 
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
 
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Après ces émotions la fête continue… mais nous repartons dormir vers
2h30, Sabrina, Rom et moi dehors, les autres, plus courageux, dedans.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Nous nous laissons bercer par les cris des chèvres, les bruits mates des
os d’une carcasse contre les dents des chiens et au loin, les flashs
irréguliers d’un superbe orage.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
 
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
 
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
 
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Le lendemain dur dur le réveil. Nous avons tous fini dedans, sur le sol,
pour cause de pluie.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Heureusement le petit dej’ arrive… Gigantesque, que dis-je, gigantissime
omelette, salée comme il faut, dans du pain. Plus thé pour certains, et,
pour la première fois de notre séjour, du café… Avant même de l’avoir
goûté les effets excitants de la boisson nous envahissent… On va pouvoir
boire du café !
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
On déchante vite… c’est clair… Le pire café jamais bu pour ma part… Pire
que celui des ‘ricains !
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Mais on ne va pas se plaindre, le soleil se lève, on est en pleine
savane, dans un village fait de bambous et terre cuite… C’est amplement
suffisant à créer cette chose qu’on appelle « bonheur ».
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
 
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
 
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Nous partons ensuite pour une balade. Cette butte vue la veille pendant
la douche, on va enfin pouvoir y monter…
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Nous partons avec des gens du village, Ousmane en tête. Nous grimpons
quelques mètres et nous n’arrivons pas en haut d’une bute non, mais sur
un vaste plateau.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Bienvenue mes amis dans ce que l’on appelle « la savane arborée ». Un
petit tapis d’herbe et de petits arbres à perte de vue. D’anciennes
fourmilières ou termitières que sais-je, trônent, abandonnées de leurs
bâtisseuses et durcies par le temps, au-dessus de ce paysage de
reportage sur la 5.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
 
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
On se retourne et nous surplombons tout le village, au loin des collines
verdoyantes et d’autres plateaux. Que c’est beau… Vous qui nous lisez
j’espère arriver à vous transmettre ne serait-ce qu’une pincée de la
beauté de la scène. C’est somptueux.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
 
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Quelques photos et discussions et il faut repartir. Un bus va venir nous
chercher bientôt au village…
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
 
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
 
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Nous saluons tous les anciens avant de repartir, ils ont l’air très
heureux de nous avoir rencontré, comme tous les habitants d’ailleurs.
Nous le sommes aussi heureux. Nous venons de vivre 24 heures
incroyables, de merveilles et d’ouverture d’esprit.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
 
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Merci Ousmane, merci l’Afrique.
</content></entry><entry><title>#11 - 5 juillet / Ca c'est nous !</title><link href="/11-5-juillet-ca-cest-nous.html" rel="alternate"></link><published>2010-12-16T21:34:00+01:00</published><updated>2010-12-16T21:34:00+01:00</updated><author><name>julien</name></author><id>tag:None,2010-12-16:/11-5-juillet-ca-cest-nous.html</id><content type="html">&lt;p&gt;&lt;img alt="bamako6" class="img-responsive" src="/images/bamako/bamako6.JPG"/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="bamako7" class="img-responsive" src="/images/bamako/bamako7.JPG"/&gt;&lt;/p&gt;</content></entry><entry><title>#10 - 3 juillet / La femme Malienne et la religion musulmane</title><link href="/10-3-juillet-la-femme-malienne-et-la-religion-musulmane.html" rel="alternate"></link><published>2010-12-16T21:33:00+01:00</published><updated>2010-12-16T21:33:00+01:00</updated><author><name>julien</name></author><id>tag:None,2010-12-16:/10-3-juillet-la-femme-malienne-et-la-religion-musulmane.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Que les médias aiment à choisir les images et les idées qu'ils nous font
passer...  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mali, pays à 90% musulman. Les mosquées sont légion. Les prières des
moments comme les autres de la journée.&lt;br/&gt;
Mais la femme malienne n'a rien de voilée, la plupart du temps.  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;On est loin des …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Que les médias aiment à choisir les images et les idées qu'ils nous font
passer...  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mali, pays à 90% musulman. Les mosquées sont légion. Les prières des
moments comme les autres de la journée.&lt;br/&gt;
Mais la femme malienne n'a rien de voilée, la plupart du temps.  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;On est loin des stéréotypes télévisés de TF1.&lt;br/&gt;
Ici elles s'habillent comme elles le veulent, elles conduisent,
apprennent, discutent avec nous.  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quelques points doivent encore évoluer. Certes.&lt;br/&gt;
La polygamie est très présente, mais au moins elles n'ont aucune
obligation de se marier.&lt;br/&gt;
Une nous en parle parfois, elle refuse de se marier car après elle ne
pourra empêcher son mari de se marier à nouveau.&lt;br/&gt;
C'est un bien petit choix qui lui est laissé, mais s'en est un au
moins... Le mariage arrangé est aussi très rare.  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="P1120829" class="img-responsive" src="/images/bamako/P1120829.JPG"/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Enfin, l'attitude des groupes islamistes tout autour du monde choquent
les maliens et les blessent profondément. Pour eux ces actions ne font
que desservir leur religion qui prône des valeurs importantes et le
respect de l'autre, elles leur inspirent la honte.&lt;br/&gt;
Ils voudraient tellement que cela change.  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Voilà, ce que je peux vous dire d'ici, ce que j'ai appris auprès des
populations concernées.  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bise à tous!&lt;/p&gt;
</content></entry><entry><title>#09 - 1er juillet / Systeme D</title><link href="/09-1er-juillet-systeme-d.html" rel="alternate"></link><published>2010-12-16T21:23:00+01:00</published><updated>2010-12-16T21:23:00+01:00</updated><author><name>julien</name></author><id>tag:None,2010-12-16:/09-1er-juillet-systeme-d.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Les machines ne sont pas là et tous les élèves ont été prévenus que les
cours sur PC commenceraient ce jour même, à 9h : comment faire ?  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La veille, nous avons appelé Ousmane afin de savoir s'il pouvait nous
dépanner quelques PC, il est OK.&lt;br/&gt;
Moussa va lui nous preter les …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Les machines ne sont pas là et tous les élèves ont été prévenus que les
cours sur PC commenceraient ce jour même, à 9h : comment faire ?  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La veille, nous avons appelé Ousmane afin de savoir s'il pouvait nous
dépanner quelques PC, il est OK.&lt;br/&gt;
Moussa va lui nous preter les 2 seuls ordi du lycée.&lt;br/&gt;
A 9h, les élèves arrivent, et pourront travailler sur 2 ordinateurs.&lt;br/&gt;
Notre travail commence à la racine. La veille un petit questionnaire
nous avait fait rapidement dressé un constat simple : aucun n'avait
jamais utilisé un ordinateur...&lt;br/&gt;
c'est assez triste de constater que des élèves de terminale S n'ont
jamais utilisé l'outil informatique...&lt;br/&gt;
On savait donc par où commencer... Qu'est-ce que la souris, le clavier,
l'écran, l'UC, etc...&lt;br/&gt;
Et comment ça marche?  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Raoul et ses métaphores ordinateur-homme font fureur, notamment auprès
de la gente féminine!  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les élèves sont enchantés mêmes si le nombre d'ordinateurs est très
limité. Ils font pour la première fois glisser la souris pour voir à
l'écran le curseur se déplacer!&lt;br/&gt;
Afin de lier l'utile à l'agréable nous les entrainons sur Paint et le
Solitaire afin de les familiariser à la souris de façon ludique. Ils se
débrouillent bien et apprennent vite!  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ils sont pour l'instant 18, ils sauront bientôt manipuler Word, Excel et
Internet.  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dans l'aprés midi, alors que les cours se poursuivent, un petit groupe
se démène pour avoir des informations sur le matériel. Nous apprenons
finalement que la tonne de matériel envoyée est à Dakar... Nous faisons
tout pour presser les choses en espérant que tout arrivera très vite.  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ET là tout de suite, il est 18h, il fait tellement chaud... Ladji... On
arrive!&lt;/p&gt;
</content></entry><entry><title>#08 - 30 juin</title><link href="/08-30-juin.html" rel="alternate"></link><published>2010-12-16T21:22:00+01:00</published><updated>2010-12-16T21:22:00+01:00</updated><author><name>julien</name></author><id>tag:None,2010-12-16:/08-30-juin.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;La magie de l'aviation civile africaine :&lt;br/&gt;
Partis à 23h du lycée pour l'aéroport afin d'aller chercher Franck, les
2 Nico et Ousmane pensent le retrouver à 23h30, heure prévue pour
l'arrivée.&lt;br/&gt;
Le réseau téléphonique étant malicieux, c'est seulement à 5 minutes de
l'aéroport que nous recevons multiples textos nous informant …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;La magie de l'aviation civile africaine :&lt;br/&gt;
Partis à 23h du lycée pour l'aéroport afin d'aller chercher Franck, les
2 Nico et Ousmane pensent le retrouver à 23h30, heure prévue pour
l'arrivée.&lt;br/&gt;
Le réseau téléphonique étant malicieux, c'est seulement à 5 minutes de
l'aéroport que nous recevons multiples textos nous informant que l'avion
aurait du retard. C'est finalement à 3h que Franck sortit enfin de
l'aéroport... pour se coucher à 4h...  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L'explication était simple, l'avion direct Paris - Bamako, originalement
prévu, a du simplement se poser au Maroc car il était trop chargé en
bagages et n'avait plus de carburant !! Normal....  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour Bruno et Romain, c'est la 2nde nuit à la belle étoile (mais sous
les moustiquaires) sur le toit du lycée, lieu le plus propice au
sommeil, avec la fraicheur de la nuit et la légère brise...  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lever 7 h le lendemain pour commencer à donner les cours, théoriques
pour l'instant en attendant les PC dans l'après midi... Hélas, après un
parcours du combattant de 4h à zigzaguer dans Bamako, c'est avec une
grande frustration que nous apprenons que les PC ne sont pas arrivés, et
le pire c'est que personne ne sait où ils sont !&lt;br/&gt;
Toute l'équipe est déçue et frustrée d'autant plus que les élèves sont
au rendez-vous et cette 1ere matinée de cours théoriques avait passionné
élèves comme profs !  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Or les cours doivent absolument commencer avec les machines le
lendemain...  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Au soir, Ousmane nous rejoint au lycée et nous présente une amie à lui,
jeune journaliste pour la radio locale. Tous autour d'elle nous
répondons à ses questions sur nous et l'asso.&lt;br/&gt;
C'est le président qui synthétisera tout ça sur le dictaphone.
L'émission passera le lendemain à la radio!&lt;/p&gt;
</content></entry><entry><title>#07 - 28 &amp; 29 Juin</title><link href="/07-28-29-juin.html" rel="alternate"></link><published>2010-12-16T21:21:00+01:00</published><updated>2010-12-16T21:21:00+01:00</updated><author><name>julien</name></author><id>tag:None,2010-12-16:/07-28-29-juin.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Lundi après une petite grasse matinée, Lucie, Sabrina et Raoul partent
amener les 400 préservatifs offerts par la pharmacie Duguesclin de Lyon
au planning familial du quartier.&lt;br/&gt;
D'autres partent faire des courses au "supermarché" du coin Azar. Mylène
et Aymeric partent eux au consulat amener les dernières déclarations.  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;On se …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Lundi après une petite grasse matinée, Lucie, Sabrina et Raoul partent
amener les 400 préservatifs offerts par la pharmacie Duguesclin de Lyon
au planning familial du quartier.&lt;br/&gt;
D'autres partent faire des courses au "supermarché" du coin Azar. Mylène
et Aymeric partent eux au consulat amener les dernières déclarations.  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;On se retrouve tous après une après midi "dispersée" autour d'un apéro
sur le toit du lycée. cette fois-ci sans souci avec les autorités
locales.&lt;br/&gt;
Le temps nous parait maintenant un peu long en attendant les
ordinateurs. Heureusement qu'ils seront là dans 2 jours, on veut
vraiment commencer.  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mardi, Franck prend son avion et nous serons ce soir à l'aéroport pour
l'accueillir.&lt;br/&gt;
L'équipe connait maintenant bien le quartier, quelques uns de ses
habitants et marchands.&lt;br/&gt;
Les jours de pluie sont attendus avec impatience, comme maintenant, là
tout de suite, où je vous écrit de ce petit cyber-café en bord de route.
Il doit faire plus de 40 au soleil et il fait très lourd.&lt;br/&gt;
nous foulons chaque jour cette terre rouge et brulante du Mali. Souvent,
hélas, souillée par les ordures en ville. Mais quel pied mes ami, quel
pied d'être ici, de vivre chaque jour et de nous réveiller au Mali, ce
pays tellement dépaysant, où les motos passent par centaines. Où stops
et ceintures de sécurité n'existent pas. Où l'eau qu'on boit est
chaude.&lt;br/&gt;
Mais Ladji est là avec ses Coca frais à 30 centimes, et de toutes les
choses négatives qu'un occidental pourrait faire ressortir aucune ne
peut atteindre et faire oublier l'hallucinante manière de vivre ici. Le
bonheur d'y être chaque jour.&lt;/p&gt;
</content></entry><entry><title>#06 - Week-end du 26/27 juin - Le dimance à Bamako</title><link href="/06-week-end-du-2627-juin-le-dimance-a-bamako.html" rel="alternate"></link><published>2010-12-16T21:20:00+01:00</published><updated>2010-12-16T21:20:00+01:00</updated><author><name>julien</name></author><id>tag:None,2010-12-16:/06-week-end-du-2627-juin-le-dimance-a-bamako.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Le 26 nous partons avec Ousmane visiter le musée national du Mali.
Histoire, archéologie et traditions au menu. Découvertes des différents
peuples, sorcellerie, rites selon les régions.&lt;br/&gt;
Nous visitons ensuite des grottes préhistoriques, nous sommes en plein
berceau de l'humanité...&lt;br/&gt;
La visite continue au Parc Zoologique (photos à venir, les …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Le 26 nous partons avec Ousmane visiter le musée national du Mali.
Histoire, archéologie et traditions au menu. Découvertes des différents
peuples, sorcellerie, rites selon les régions.&lt;br/&gt;
Nous visitons ensuite des grottes préhistoriques, nous sommes en plein
berceau de l'humanité...&lt;br/&gt;
La visite continue au Parc Zoologique (photos à venir, les premières en
principe demain!). Chaleur caniculaire et piteux état du zoo. Les
animaux ont très peu d'espace alors que le zoo est très étendu.&lt;br/&gt;
Le soir, posés tranquillement chez Ladji et dégustant un peu de viande
d'agneau cuite nous buvons nos fraiches boissons devant
Ghana/Etats-Unis. Le cri général qui s'éleva dans tout le quartier après
le 2eme but victorieux du Ghana nous montre à quel point toute l'Afrique
est unie derrière le dernier représentant du continent hôte... Comme
c'est beau une Coupe Du Monde, quelle ferveur!  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le dimanche à Bamako... C'est le jour de mariage!&lt;br/&gt;
Au matin nous partons acheter tout le matériel pour réaliser nos
multiprises artisanales! (oui, artisanales, c'est bien un mec qui les
fait sur mesure).&lt;br/&gt;
Grosse grosse négoc' chez le quincailler (qui fît perdre un pari
important à Bruno qui vous racontera) que l'on dévalise de 60 mètres de
câble, 15 prises mâles et 94 prises femelles!&lt;br/&gt;
Sur toute la route nous croisons de nombreuses célébrations de mariage.
Ousmane nous confirme que c'est bien le jour de mariage ici...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="P1130087" class="img-responsive" src="/images/bamako/P1130087.jpg"/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="P1130094" class="img-responsive" src="/images/bamako/P1130094.jpg"/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L'après midi nous mangeons tous chez Moussa. Sa femme et sa sœur nous
ont préparé un véritable festin. On se régale.&lt;br/&gt;
Dimanche soir : encore un orage, quel bonheur (température chute!).&lt;/p&gt;</content></entry><entry><title>#05 - 25 juin</title><link href="/05-25-juin.html" rel="alternate"></link><published>2010-12-16T21:19:00+01:00</published><updated>2010-12-16T21:19:00+01:00</updated><author><name>julien</name></author><id>tag:None,2010-12-16:/05-25-juin.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Que la cuisinière cuisine bien! Régal à chaque repas, personne n'est
malade et il suffit de faire bouillir de l'eau en cas de manque, le
train-train.&lt;br/&gt;
On boit encore des bons coca frais chez Ladji et Raoul et Karim nous
ramène de la bonne viande grillée.&lt;br/&gt;
On a aussi l'occasion …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Que la cuisinière cuisine bien! Régal à chaque repas, personne n'est
malade et il suffit de faire bouillir de l'eau en cas de manque, le
train-train.&lt;br/&gt;
On boit encore des bons coca frais chez Ladji et Raoul et Karim nous
ramène de la bonne viande grillée.&lt;br/&gt;
On a aussi l'occasion de déguster du bon Bissap et toutes sortes de jus
faits à partir de fruits locaux.  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il est clair que pour nous le coût de la vie est ici très faible.  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le soir, on décide d'aller boire un coup dans un bar un peu plus loin,
nous recherchions une bonne bière fraîche et nous finissons par nous
déhancher dans une petite case-bar au son de la musique africaine. Un
bon anniversaire pour le président! Jusqu'au retour au lycée...&lt;br/&gt;
Sur 40 minutes de marche, il fallu que sur les 500 derniers mètres une
patrouille e police nous arrête pour nous demander nos papiers car il
était minuit passé (couvre-feu...)&lt;br/&gt;
PERSONNE n'avait ses papiers sur lui car nous n'étions pas au
courant...  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ceci nous a valu un petit détour au poste où le commissaire compréhensif
(et charmé par la verve de Mr. Président!) nous laissa repartir.&lt;br/&gt;
Merci à Moussa d'être venu nous cherché à 1h du matin... Merci.  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Une nouvelle preuve de son incroyable générosité.&lt;/p&gt;
</content></entry><entry><title>#03 - 24 juin / Importance de notre action</title><link href="/03-24-juin-importance-de-notre-action.html" rel="alternate"></link><published>2010-12-16T21:18:00+01:00</published><updated>2010-12-16T21:18:00+01:00</updated><author><name>julien</name></author><id>tag:None,2010-12-16:/03-24-juin-importance-de-notre-action.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Au lycée, Moussa à tout fait pour permettre d'avoir une salle spacieuse,
aérée, avec plusieurs ventilateurs. Il a fait construire des tables et
des chaises et également acheté une LiveBox qui est couteuse mais assure
une bonne connexion.  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les élèves ont fini les cours depuis 3 semaines mais nombreux se …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Au lycée, Moussa à tout fait pour permettre d'avoir une salle spacieuse,
aérée, avec plusieurs ventilateurs. Il a fait construire des tables et
des chaises et également acheté une LiveBox qui est couteuse mais assure
une bonne connexion.  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les élèves ont fini les cours depuis 3 semaines mais nombreux se sont
inscrits pour suivre nos cours et d'autres nous demandent encore s'ils
peuvent s'inscrire. Ils sont impatients de voir la salle se remplir de
PC et de pouvoir commencer les cours.  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C'est pour cela que nous donnerons des cours le jour même où les
ordinateurs arriveront, même si tous ne seront pas installés.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
L'attente quand à notre mission ici est donc très forte et tous ont
confiance en nous.  
&lt;p&gt;Nous nous devons d'être à la hauteur...&lt;/p&gt;
</content></entry><entry><title>#04 - 24 juin / suite</title><link href="/04-24-juin-suite.html" rel="alternate"></link><published>2010-12-16T21:18:00+01:00</published><updated>2010-12-16T21:18:00+01:00</updated><author><name>julien</name></author><id>tag:None,2010-12-16:/04-24-juin-suite.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Au terrain de sport on prend une pluie assez monstrueuse mais déjà vue
en France (rarement.. mais déjà vue!). Nous croisons de nombreux jeunes
avec des maillots de l'OL notamment! Et sur un mur : K. Källström
tagué!!!  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En rentrant de l'hirondelle notre voiture tombe en panne d'essence,
notre conducteur part …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Au terrain de sport on prend une pluie assez monstrueuse mais déjà vue
en France (rarement.. mais déjà vue!). Nous croisons de nombreux jeunes
avec des maillots de l'OL notamment! Et sur un mur : K. Källström
tagué!!!  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En rentrant de l'hirondelle notre voiture tombe en panne d'essence,
notre conducteur part chercher un bidon et nous laisse seuls sur le côté
de la route. Il revient finalement 1/2 heure plus tard en moto avec
allé... trois litres d'essence... ET ça repart!&lt;br/&gt;
"Ia pas souci, Ia pas problème"  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Arrivée au lycée : la seconde voiture pète son embrayage... Tout va
bien!  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Thibaud et Bruno sont pendant ce temps en train de visiter les lycées
techniques proches du centre sportif. S'ensuit une belle discussion avec
des élèves de toutes origines et cultures.&lt;br/&gt;
On en apprend décidément beaucoup au Mali...  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les plans des salles pour tirer les câbles sont prêts, vivement la
livraison!&lt;/p&gt;
</content></entry><entry><title>#02 - 24 juin</title><link href="/02-24-juin.html" rel="alternate"></link><published>2010-12-16T20:57:00+01:00</published><updated>2010-12-16T20:57:00+01:00</updated><author><name>julien</name></author><id>tag:None,2010-12-16:/02-24-juin.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;On s'habitue petit à petit à la chaleur et les moustiques nous semblent
peu présents. Certains achètent leur carte de téléphone (Orange =
monopole!), d'autres vont boire des coups salvateurs, coca, eau fraiche
chez notre désormais ami Ladji qui tiens un petit bouiboui chez qui la
tournée pour 12 nous coute …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;On s'habitue petit à petit à la chaleur et les moustiques nous semblent
peu présents. Certains achètent leur carte de téléphone (Orange =
monopole!), d'autres vont boire des coups salvateurs, coca, eau fraiche
chez notre désormais ami Ladji qui tiens un petit bouiboui chez qui la
tournée pour 12 nous coute 2000 FCFA, soit 3 euros!! Et ceci... tout en
regardant la coupe du monde sur la télé de son voisin de palier.  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;D'ailleurs, le personnel du lycée toujours très agréable nous amène une
télé à l'étage pour nous faire profiter de la Coupe du Monde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Pour parer au retard de la livraison des ordinateurs nous commençons à
concevoir toute l'organisation de la salle : positionnement des postes,
raccordement électrique, raccordement réseau internet (Livebox Orange!).
Et puis premiers cours réduits prévus dés la livraison des PC pour ne
pas décevoir l'attente des élèves.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Nous visitons également l'association de Ousmane, "Hirondelle", salle de
production musicale et audiovisuelle et salle de formation, où nous
installerons 20 des 45 PC.  
&lt;p&gt;Ils nous emmènent ensuite en voiture et moto visiter les infrastructures
sportives de l'association : terrains de volley et basket bâtis par
l'UNICEF. Poignée de main chaleureuse de toute l'équipe avec ces jeunes
sportifs. Moment assez émouvant où l'on peut se rendre compte des
efforts fait par population locale.  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ca fait vraiment plaisir d'aider des associations qui aident au
développement culturel et sportif au Mali et contribue ainsi à
l'épanouissement et à la bonne éducation des jeunes que Ousmane déclare
: "ne pas vouloir les voir trainer dehors".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Malgré la pauvreté certaine de la ville les gens vivent bien et nous
accueillent de mieux en mieux à force de nous voir.  
&lt;p&gt;Enfin, petit point culturel à prendre en compte! Les imams se font
entendre, les mosquées sont nombreuses (90% de la population étant
musulmane) ainsi que les appels à la prière qui avec le temps ne vous
réveillent plus! Le décor est planté.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Bienvenue chez nous!
</content></entry><entry><title>#01 - 23 juin</title><link href="/01-23-juin.html" rel="alternate"></link><published>2010-12-16T20:56:00+01:00</published><updated>2010-12-16T20:56:00+01:00</updated><author><name>julien</name></author><id>tag:None,2010-12-16:/01-23-juin.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Réveil après une nuit courte mais agréable malgré la bouche sèche.&lt;br/&gt;
On fait des groupes, certains prennent "le taxi" pour aller se déclarer
au consulat de France dans le centre-ville pendant que d'autres se
baladent dans le quartier de Daoudabougou.&lt;br/&gt;
Au retour, soulagement, bouteilles d'eau et friandises nous permettent
de …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Réveil après une nuit courte mais agréable malgré la bouche sèche.&lt;br/&gt;
On fait des groupes, certains prennent "le taxi" pour aller se déclarer
au consulat de France dans le centre-ville pendant que d'autres se
baladent dans le quartier de Daoudabougou.&lt;br/&gt;
Au retour, soulagement, bouteilles d'eau et friandises nous permettent
de commencer à profiter.&lt;br/&gt;
Moussa Kone nous présente Bintu la sympathique cuisinière qui nous
préparera nos repas midi et soir.  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Première galère : malgré notre envie d'installer les PC pour des élèves
et profs très motivés, on apprend que le matos envoyé n'arrivera que le
30... Comment avancer sans?  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Au soir, surprise : rencontre avec Amadou Teme! Notre futur guide pour
le pays Dogon uniquement eu au téléphone en France a trouvé le lycée et
nous attend dans la cours! Qu'est-ce que la vie semble simple!&lt;br/&gt;
Posés sur la terrasse "rooftop" du lycée, il nous explique autour d'un
thé à la saveur incomparable (bon, mais très, très fort!) le climat, les
gens, leur train de vie et la religion... Lors d'une discussion très
conviviale.  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quelle première journée... Made In Mali.&lt;/p&gt;
</content></entry><entry><title>Bamako 2010 : Newsletters</title><link href="/bamako-2010-newsletters.html" rel="alternate"></link><published>2010-12-16T20:53:00+01:00</published><updated>2010-12-16T20:53:00+01:00</updated><author><name>julien</name></author><id>tag:None,2010-12-16:/bamako-2010-newsletters.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Découvrez ici notre journal de vie. Jour après jour vous connaitrez tout
de nos aventures et de l'avancée du projet !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
22 Juin 2010 - Lyon/Daoudabougou
&lt;hr/&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
le 22 : Départ de Lyon, quelques galères d'aéroport comme d'hab on
décolle à 17h30 et arrivée à Casablanca à 18h 30 heure locale.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
A Casa …</summary><content type="html">&lt;p&gt;Découvrez ici notre journal de vie. Jour après jour vous connaitrez tout
de nos aventures et de l'avancée du projet !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
22 Juin 2010 - Lyon/Daoudabougou
&lt;hr/&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
le 22 : Départ de Lyon, quelques galères d'aéroport comme d'hab on
décolle à 17h30 et arrivée à Casablanca à 18h 30 heure locale.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
A Casa on attend l'avion pour le paradis, mais 1h de retard, petite
attente totale de 5h... Pour passer le temps coinche et mots-croisés, et
blagues nulles aussi. Arrivée à Bamak' à 1h30 heure locale (3h30
française).
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
à 3h du mat' on sort enfin de l'aéroport avec les bagages : Moussa Kone,
directeur du lycée Arafa et Ousmane Diarra, président de l'asso
Hirondelle, nous attendent avec une beau panneau AFRIC EDU à la sortie
de l'aéroport.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
On est content parce que à Casa ils nous avaient appelé en nous disant
qu'ils pensaient qu'on arrivait le jeudi à 1h du matin, soit 24h après
notre réelle arrivée! Ambiance Afrique! On embarque donc dans des
mini-vans et autre bonne vieille merco, sans première et quasi plus de
pare-brise. Nos hôtes nous offre un premier trajet de nuit jusqu'au
lycée sous une sacrée chaleur.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Daoudabougou le quartier où nous résidons nous semble, de nos yeux
européens, particulièrement pauvre, avec seulement quelques routes
goudronnées.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
On s'installe rapidement pour la première nuit, il doit faire 40°C dans
la chambre, on a soif mais rien à boire, ni à manger : L'aventure
commence donc, on est dans le vif du sujet.
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
Cette entrée en matière nous rendra encore plus déléctable la suite
directe de notre séjour qui s'améliore grandement dès le lendemain...
</content></entry></feed>